{
  "de": {
    "climateCollage": "The Climate Collage (engl.)",
    "explanations": {
      "card": "Karte",
      "effects": "Wirkung(en)",
      "moreInfo": "Weitere Informationen...",
      "origins": "Ursache(n)"
    },
    "fullName": "Deutsch",
    "mainWebsite": "https://climatecollage.org/",
    "nodes": {
      "1": {
        "batch": "1",
        "id": "1",
        "info": "<div class=content><p> C'est l\u00e0 que tout commence... </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la cause des secteurs \u00e9conomiques (industrie, b\u00e2timent, transport, agriculture), ou comme un titre d'un ensemble de cartes qui sont alors regroup\u00e9es dans une grosse \"patate\". </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "3",
              "4",
              "6",
              "8"
            ],
            "minor": [
              "27"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [
              "5",
              "40"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Activit\u00e9s humaines",
        "wrappedTitle": "Activit\u00e9s\\nhumaines"
      },
      "10": {
        "batch": "3",
        "id": "10",
        "info": "<div class=content><p> Rien \u00e0 voir avec les bombes a\u00e9rosols. Les a\u00e9rosols sont une pollution locale qui vient des m\u00eames usines et des m\u00eames pots d'\u00e9chappement que le CO<sub>2</sub>. Ils sont mauvais pour la sant\u00e9 et ils ont par ailleurs une contribution n\u00e9gative au for\u00e7age radiatif (ils refroidissent le climat). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte m\u00e9rite d'\u00eatre supprim\u00e9e la plupart du temps, sauf \u00e0 ce que les participants aient un bon niveau, qu'ils aient du temps, et que l'animateur ma\u00eetrise le sujet. </p><p> Les a\u00e9rosols sont des particules solides ou liquides tellement petites que leur vitesse de chute est consid\u00e9r\u00e9e comme nulle. </p><p> Pour faire rapide, ils emp\u00eachent les rayons du soleil d'arriver au sol et ils augmentent la couverture nuageuse. Pour ces deux raisons, ils refroidissent le climat. </p><p> On peut utiliser la carte 13 pour expliquer cela&nbsp;: Les a\u00e9rosols jouent principalement sur les fl\u00e8ches orange (ils augmentent la taille de la fl\u00e8che R\u00e9flexion alors que l'effet de serre additionnel joue sur les fl\u00e8ches rouges (il augmente la taille de la fl\u00e8che Effet de serre qui revient vers la terre). </p><p> Voir la fiche A\u00e9rosols pour aller plus loin. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "15",
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "4"
            ],
            "minor": [
              "3",
              "8",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "A\u00e9rosols",
        "wrappedTitle": "A\u00e9rosols"
      },
      "11": {
        "batch": "2",
        "id": "11",
        "info": "<div class=content><p> Une fois que la moiti\u00e9 de nos \u00e9missions de CO<sub>2</sub> a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9e par les puits naturels, l'autre moiti\u00e9 reste dans l'atmosph\u00e8re. La concentration en CO<sub>2</sub> est pass\u00e9e de 280 \u00e0 400 ppm (parties par millions). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Des mesures de CO<sub>2</sub> ont lieu depuis 1958 \u00e0 Hawaii, sur l'\u00eele de Big Island, sur les flans du volcan Mauna Loa. Elles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par Charles Keeling. Dans le sc\u00e9nario bleu (2&nbsp;\u00b0C) elles augmentent jusqu'en 2040-2050 puis elles baissent car on a tellement diminu\u00e9 les \u00e9missions que les puits naturels n'absorbent plus. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "13"
            ],
            "minor": [
              "12",
              "24"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "7"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Concentration en CO2 (ppm)",
        "wrappedTitle": "Concentration en\\nCO2 (ppm)"
      },
      "12": {
        "batch": "2",
        "id": "12",
        "info": "<div class=content><p> La moiti\u00e9 du CO<sub>2</sub> que nous \u00e9mettons chaque ann\u00e9e va dans l'atmosph\u00e8re et l'autre est absorb\u00e9 par les puits de carbone&nbsp;: </p><ul><li>la v\u00e9g\u00e9tation pour 1/4 (photosynth\u00e8se)&nbsp;;</li><li>l'oc\u00e9an pour 1/4.</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> \u00c0 propos de cette carte, le truc, c'est de montrer qu'elle est li\u00e9e \u00e0 la carte 7 (elles se mettent bord \u00e0 bord, en miroir, et forment un graphe unique). Montrez la carte aux participants&nbsp;: voyez-vous quelque chose de bizarre sur cette carte&nbsp;? oui, c'est \u00e9crit \u00e0 l'envers&nbsp;! C'est une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre et la r\u00e9ponse est sur la table. </p><p> Une fois r\u00e9unies les deux cartes, expliquez le graphe qui en r\u00e9sulte&nbsp;: il montre d'o\u00f9 vient le CO<sub>2</sub> et o\u00f9 il va. C'est pouquoi les deux enveloppes sont sym\u00e9triques&nbsp;: chaque ann\u00e9e, le CO<sub>2</sub> \u00e9mis par l\u00e9homme doit aller quelque part. Si ce n\u00e9est pas dans les puits de carbone, alors \u00e7a va, ou plut\u00f4t, \u00e7a reste, dans l'atmosph\u00e8re. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "14"
            ],
            "major": [
              "11",
              "24"
            ],
            "minor": [
              "32"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "8",
              "11"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Puits de carbone",
        "wrappedTitle": "Puits de carbone"
      },
      "13": {
        "batch": "1",
        "id": "13",
        "info": "<div class=content><p> L'effet de serre est naturel. D\u2019ailleurs, le premier G.E.S. naturel est la vapeur d\u2019eau. Sans l'effet de serre, la plan\u00e8te serait 33\u00b0C plus froide. Mais le CO<sub>2</sub> et les autres G.E.S. dus \u00e0 l'Homme augmentent cet effet de serre naturel ce qui r\u00e9chauffe le climat. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Sur cette carte, on voit des fl\u00e8ches de deux couleurs&nbsp;: </p><ul><li> le orange pour l'\u00e9nergie qui vient du soleil (UV, lumi\u00e8re visible et infrarouge de haute fr\u00e9quence) et celle qui est r\u00e9fl\u00e9chie par effet albedo \u00e0 la m\u00eame fr\u00e9quence. L'albedo est la capacit\u00e9 d'un corps \u00e0 renvoyer la lumi\u00e8re (un corps noir a un albedo de 0, un miroir a un albedo de 1. La terre a un albedo moyen de 0,31). </li><li> le rouge pour les infrarouges de basse fr\u00e9quences, \u00e9mis par la terre qui est moins chaude que le soleil, ou retenus pas l'effet de serre. </li></ul><p> Sur la droite, -18&nbsp;\u00b0C, c'est la temp\u00e9rature qu'il ferait sur terre sans l'effet de serre et 15&nbsp\u00b0C, c'est la temp\u00e9rature r\u00e9elle. Ne pas h\u00e9siter \u00e0 utiliser cette carte pour donner des explications sur le for\u00e7age radiatif. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "15"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18"
            ],
            "major": [
              "9",
              "11"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Effet de serre additionnel",
        "wrappedTitle": "Effet de serre\\nadditionnel"
      },
      "14": {
        "batch": "3",
        "id": "14",
        "info": "<div class=content><p> Ce graphique explique o\u00f9 va l\u2019\u00e9nergie qui s\u2019accumule sur la terre \u00e0 cause du for\u00e7age radiatif&nbsp;: </p><ul><li>elle r\u00e9chauffe l\u2019oc\u00e9an&nbsp;;</li><li>fait fondre de la glace&nbsp;;</li><li>se dissipe dans le sol&nbsp;;</li><li>r\u00e9chauffe l\u2019atmosph\u00e8re.</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte peut \u00eatre retir\u00e9e pour simplifier le jeu, en m\u00eame temps que la 15 et la 10. </p><p> Si on la laisse, c'est l'occasion de rappeler le premier principe de thermodynamique&nbsp;: l'\u00e9nergie se conserve. Il arrive que les participants dessinent les liens 14 17 et 14 21, puis des liens 17 18, 17 19, 21 16. En faisant \u00e7a, ils consid\u00e8rent que l'air et l'eau se r\u00e9chauffent, puis ils font fondre la banquise, les glaciers et les calottes. Or, si une calorie est pass\u00e9e par l'eau pour finalement contribuer \u00e0 faire fondre la banquise par en dessous, alors elle n'est plus dans l'eau. </p><p> Petite parenth\u00e8se sur ce point&nbsp;: pourquoi le gla\u00e7on refroidit-il le Ricard&nbsp;? Parce qu il est froid&nbsp;? mauvaise r\u00e9ponse&nbsp;! Parce qu il fond. Bonne r\u00e9ponse. La fonte de la glace absorbe de l'\u00e9nergie. </p><p> Donc si une calorie qui est dans l'eau contribue \u00e0 faire fondre la banquise, une fois que la banquise a fondu, cette calorie n'est plus dans l'eau. L'eau s'est refroidie. Dans ce cas, faut-il compter la calorie dans la partie oc\u00e9an ou fonte de la glace&nbsp;? R\u00e9ponse&nbsp;: dans la partie fonte de la glace. Car il y a conservation de l'\u00e9nergie (premier principe de thermodynamique). On ne peut pas compter deux fois cette calorie. </p><p> Par cons\u00e9quent, les 5 cartes qui doivent appara\u00eetre en aval du Budget Energ\u00e9tique sont 16, 17, 18, 19 et 21. </p><p> Conseil pour disposer les cartes&nbsp;: ces 5 cartes forment 1 ligne. Pour les disposer au mieux, lisez les cartes 22 (mont\u00e9e des eaux) et 20 (perturbation du cycle de l'eau) de mani\u00e8re \u00e0 limiter les fl\u00e8ches qui se croisent. </p><p> Il n'est pas fondamentalement faux de mettre \u00e9galement les cartes 41 et 42, mais comme ce sont des feedbacks pour lesquels l'\u00e9nergie en jeu n'est pas forc\u00e9ment importante, on accepte de les lier respectivement aux cartes 21 et 17. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "16",
              "17",
              "18",
              "19",
              "21"
            ],
            "minor": [
              "41",
              "42"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "12"
            ],
            "major": [
              "15"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Budget \u00e9nerg\u00e9tique",
        "wrappedTitle": "Budget\\n\u00e9nerg\u00e9tique"
      },
      "15": {
        "batch": "3",
        "id": "15",
        "info": "<div class=content><p>Le for\u00e7age radiatif est la mesure du d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'\u00e9nergie qui arrive chaque seconde sur terre et celle qui repart. Il vaut 3,1&nbsp;W/m<sup>2</sup> (Watt par m\u00e8tre carr\u00e9) pour l\u2019effet de serre et -0,8&nbsp;W/m<sup>2</sup> pour les a\u00e9rosols, soit 2,3&nbsp;W/m<sup>2</sup> en tout. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Avec les coccolithophores, cette carte est celle qui marque le plus les participants. Il est important de bien l'expliquer. Une fa\u00e7on de la d\u00e9dramatiser est de dire que le For\u00e7age Radiatif est juste une mesure. Ne pas h\u00e9siter \u00e0 utiliser la carte 13 (Effet de Serre) pour expliquer la carte 15. </p><p> La terre re\u00e7oit de l'\u00e9nergie du Soleil et en r\u00e9\u00e9met vers l'espace sous forme d'infrarouges. En temps normal, elle est en \u00e9quilibre thermique et sa temp\u00e9rature est constante. </p><p> On appelle for\u00e7age radiatif tout ce qui lui fait quitter cet \u00e9quilibre thermique, que ce soit d'origine naturelle (soleil, volcans) ou anthropique (a\u00e9rosols, G.E.S.). </p><p> Sur le graphique principal, on voit les diff\u00e9rentes composantes du for\u00e7age radiatif&nbsp;: </p><ul><li>dans la partie du haut, les effets r\u00e9chauffants&nbsp;;</li><li>dans la partie du bas, les effets refroidissants.</li></ul><p> L'effet de serre (CO<sub>2</sub> + Other WMGHG + Trop O<sub>3</sub>) repr\u00e9sente un for\u00e7age positif de 3,1&nbsp;W/m<sup>2</sup>. Il est donc dans la partie sup\u00e9rieure du graphique. </p><p> Les a\u00e9rosols (Aer - Rad Int. + Aer Cld Int.) ont un effet refroidissant et sont donc dans la partie inf\u00e9rieure du graphique. </p><p> Pour plus de d\u00e9tail sur ce graphique, voir la fiche th\u00e9matique sur le For\u00e7age Radiatif. </p><p> Le graphe secondaire repr\u00e9sente le for\u00e7age radiatif sur deux si\u00e8cles et demi (historique et projections). Dans le 5e rapport du GIEC, le for\u00e7age radiatif vaut 2,3&nbsp;W/m<sup>2</sup>. Les valeurs du for\u00e7age en 2100 ont donn\u00e9 leur nom aux sc\u00e9narios du GIEC (RCP 2.6, RCP 4.5 etc.). On retrouve les couleurs de ces sc\u00e9narios dans les graphiques des cartes 5, 11, 15, 21, 22 et 24. Pour plus de d\u00e9tail sur ce graphique, voir la fiche th\u00e9matique sur les sc\u00e9narios RCP. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "10",
              "13"
            ],
            "minor": [
              "18"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "For\u00e7age radiatif",
        "wrappedTitle": "For\u00e7age radiatif"
      },
      "16": {
        "batch": "3",
        "id": "16",
        "info": "<div class=content><p> Presque tous les glaciers ont perdu de la masse. Des centaines ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 disparu. Or ces glaciers ont un r\u00f4le r\u00e9gulateur sur l'approvisionnement en eau douce. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> On parle ici des glaciers dans les montagnes. Techniquement, ce sont des cours d'eau, mais gel\u00e9s, donc avec une viscosit\u00e9 beaucoup plus grande que l'eau. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "22",
              "31"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "21"
            ],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Fonte des glaciers",
        "wrappedTitle": "Fonte des\\nglaciers"
      },
      "17": {
        "batch": "3",
        "id": "17",
        "info": "<div class=content><p> L'oc\u00e9an absorbe 93% de l\u2019\u00e9nergie qui s\u2019accumule sur la Terre. En se r\u00e9chauffant, l\u2019eau se dilate. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> L'oc\u00e9an se r\u00e9chauffe de l'ordre du dixi\u00e8me de degr\u00e9 en surface et encore moins en profondeur. Comment cela se fait-il alors qu'il absorbe 93% de l'\u00e9nergie en exc\u00e8s sur la terre. C'est parce qu'il est beaucoup plus gros que l'atmosph\u00e8re. Il a une capacit\u00e9 calorifique beaucoup plus grande. </p><p> Pour mesurer cela, il faut se rappeler que l'oc\u00e9an couvre 70% de la surface de la terre et qu'il a une profondeur de 4000&nbsp;m en moyenne. L'atmosph\u00e8re s \u00e9tend sur une plus grande hauteur, mais si on le ramenait \u00e0 la m\u00eame densit\u00e9 que l'eau, il ne mesurerait plus que 10&nbsp;m (c'est pour \u00e7a qu'on gagne un atmosph\u00e8re de pression tous les 10&nbsp;m quand on fait de la plong\u00e9e). </p><p> L'eau se dilate tr\u00e8s peu. Comment le r\u00e9chauffement de l'oc\u00e9an de l'ordre d'un dixi\u00e8me de degr\u00e9 peut-il se traduire par un hausse du niveau de l'eau&nbsp;? Une premi\u00e8re r\u00e9ponse consiste \u00e0 dire que l'oc\u00e9an fait 4000&nbsp;m de profondeur en moyenne, et donc une toute petite dilatation suffit \u00e0 faire quelques centim\u00e8tre. L'explication plus compl\u00e8te fait l'objet d'une fiche pratique. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "24"
            ],
            "major": [
              "20",
              "22",
              "27",
              "34",
              "42"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Hausse de la temp\u00e9rature de l'eau",
        "wrappedTitle": "Hausse de la\\ntemp\u00e9rature de\\nl'eau"
      },
      "18": {
        "batch": "1",
        "id": "18",
        "info": "<div class=content><p> La fonte de la banquise n'est pas responsable de la mont\u00e9e des eaux (un gla\u00e7on qui fond dans du pastis ne fait pas d\u00e9border le verre). Par contre, en fondant, elle laisse place \u00e0 des surfaces plus sombres qui absorbent les rayons du soleil. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> C'est <em>le</em> pi\u00e8ge du lot 1 dans lequel presque tout le monde tombe sauf \u00e0 lire les cartes d\u00e8s le d\u00e9but. Pour cette raison, ne proposez pas aux participants de lire les cartes pour le lot 1. Dites-leur plut\u00f4t qu'ils peuvent essayer de le faire sans les explications et une fois qu'ils sont tomb\u00e9s dans le pi\u00e8ge, demander leur de lire les cartes. </p><p> Pour une explication plus pouss\u00e9e du pourquoi du comment Archim\u00e8de et tout et tout, voir la fiche technique sur ce sujet. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "13",
              "20",
              "20",
              "22"
            ],
            "major": [],
            "minor": [
              "15",
              "25"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Fonte de la banquise",
        "wrappedTitle": "Fonte de la\\nbanquise"
      },
      "19": {
        "batch": "3",
        "id": "19",
        "info": "<div class=content><p> Les calottes glaciaires sont le Groenland et l'Antarctique. Si elles fondaient int\u00e9gralement, cela repr\u00e9senterait une augmentation du niveau de l'eau de 7&nbsp;m pour le Groenland et de 54&nbsp;m pour l'Antarctique. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Ces illustrations repr\u00e9sentent le gain ou la perte de masse des calottes. En bleu le gain de masse (parce qu'il neige davantage) et en rouge les pertes (les glaciers s'\u00e9coulent plus vite vers l'oc\u00e9an). </p><p> L'\u00e9paisseur des calottes est de l'ordre de 3000&nbsp;m. La glace qui est au fond de ces calottes peut avoir un million d'ann\u00e9es en ce qui concerne l'Antarctique. </p><p> La calotte du Groenland existe depuis 3 millions d'ann\u00e9es (\u00e0 l'\u00e9poque, la concentration en CO<sub>2</sub> \u00e9tait de 440 ppm!). </p><p> La calotte de l'Antartique existe depuis 30 millions d'ann\u00e9es. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "22"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [
              "20"
            ],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Fonte des calottes glaciaires",
        "wrappedTitle": "Fonte des\\ncalottes\\nglaciaires"
      },
      "2": {
        "batch": "2",
        "id": "2",
        "info": "<div class=content><p> L'industrie utilise des \u00e9nergies fossiles et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Elle repr\u00e9sente 40% des Gaz \u00e0 Effet de Serre (G.E.S.). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il s'agit de la fabrication de l'ensemble de biens de consommation. L'industrie regroupe un tr\u00e8s grand nombre de secteurs industriels diff\u00e9rents dont les plus importants en \u00e9missions de G.E.S. sont la papeterie, le ciment, l'acier, l'aluminium et la chimie. Pour r\u00e9duire les \u00e9missions de l'industrie, la solution consiste \u00e0 consommer moins et \u00e0 allonger la dur\u00e9e de vie des produits. L'une des images est une personne qui fait ses courses. Elle est assez \u00e9loign\u00e9e de l'image des usines et c'est fait expr\u00e8s. C'est pour bien faire le lien entre notre consommation et l'industrie. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "10"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "9"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Industrie",
        "wrappedTitle": "Industrie"
      },
      "20": {
        "batch": "3",
        "id": "20",
        "info": "<div class=content><p> L'\u00e9vaporation qui a lieu \u00e0 la surface de l'oc\u00e9an augmente si l'eau et l'air se r\u00e9chauffent. Cela fait plus de nuages qui feront ensuite de la pluie. Mais si l\u2019\u00e9vaporation a lieu sur terre, cela ass\u00e8che le sol. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte est importante. Elle mat\u00e9rialise \u00e0 elle seule pourquoi on parlait autrefois de r\u00e9chauffement climatique, puis maintenant de changement climatique, voire de d\u00e9r\u00e8glement climatique. </p><p> Pour illustrer que l'\u00e9vaporation a lieu \u00e0 la surface de l'eau, poser les cartes 17 et 21 sur la table, placer le bord inf\u00e9rieur de la carte 21 contre le bord sup\u00e9rieur de la carte 17, puis mettre la carte 20 \u00e0 la fronti\u00e8re des deux, perpendiculairement, pour mat\u00e9rialiser la surface de l'eau (entre l'eau et l'air). </p><p> L'augmentation de temp\u00e9rature est en soi un probl\u00e8me, mais on voit sur la fresque, \u00e0 la fin, que la perturbation du cycle de l'eau a beaucoup plus d'effets. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "22"
            ],
            "major": [
              "25",
              "26",
              "30",
              "33",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "19"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18",
              "18"
            ],
            "major": [
              "17",
              "21"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Perturbation du cycle de l'eau",
        "wrappedTitle": "Perturbation du\\ncycle de l'eau"
      },
      "21": {
        "batch": "1",
        "id": "21",
        "info": "<div class=content><p> On parle ici de la temp\u00e9rature de l\u2019air, au sol, en moyenne sur la surface de la Terre. Elle a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 de pr\u00e8s de 1\u00b0C depuis 1900. Selon les sc\u00e9narios, elle atteindra +2\u00b0C \u00e0 +5\u00b0C d\u2019ici 2100. Lors de la derni\u00e8re p\u00e9riode glaciaire (il y a 20.000 ans), elle \u00e9tait seulement 5\u00b0C plus basse qu\u2019aujourd\u2019hui&nbsp;! \u2026et la d\u00e9glaciation a dur\u00e9 10.000 ans. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte peut jouer deux r\u00f4les&nbsp;: </p><ul><li> Soit c'est la temp\u00e9rature de l'air, donc de l'atmosph\u00e8re. C'est comme \u00e7a qu'il faut l'interpr\u00e9ter quand on a gard\u00e9 les cartes 10, 14 et 15. Dans ce cas, la carte pr\u00e9c\u00e9dente est la 14. </li><li> Soit elle repr\u00e9sente la temp\u00e9rature de la terre (et \u00e7a tombe bien parce que la d\u00e9finition de la temp\u00e9rature de la terre, c'est justement la temp\u00e9rature de l'air, au sol, en moyenne sur la surface de la terre). Dans ce cas, la carte pr\u00e9c\u00e9dente est la 13 et on peut faire un lien vers les cartes 16, 17, 18 et 19. </li></ul><p> Rappel&nbsp;: dans le pr\u00e9sent document, les fl\u00e8ches bleues sont celles qui correspondent au cas o\u00f9 l'on a enlev\u00e9 les cartes 10, 14 et 15. </p><p> Sur le graphique, le z\u00e9ro est au niveau de la temp\u00e9rature en 2010. Pour obtenir les 2&nbsp;\u00b0C du sc\u00e9nario bleu fonc\u00e9, il faut donc additionner les \u00e9carts T(2010)-T(1900) = 1,4&nbsp;\u00b0C et T(2100) - T (2010) =0,6&nbsp;\u00b0C </p><p> On repr\u00e9sente en g\u00e9n\u00e9ral les graphiques de temp\u00e9rature sous forme d'anomalie de temp\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire d'un \u00e9cart \u00e0 une temp\u00e9rature de r\u00e9f\u00e9rence. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "16"
            ],
            "major": [
              "20",
              "25",
              "32",
              "36",
              "38",
              "41"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "16",
              "17",
              "18",
              "19"
            ]
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "13"
            ]
          }
        },
        "title": "Hausse de la temp\u00e9rature",
        "wrappedTitle": "Hausse de la\\ntemp\u00e9rature"
      },
      "22": {
        "batch": "1",
        "id": "22",
        "info": "<div class=content><p> Depuis 1900, le niveau de l\u2019oc\u00e9an a mont\u00e9 de 20&nbsp;cm. Cela est d\u00fb \u00e0&nbsp;: </p><ul><li>la dilatation de l'eau&nbsp;;</li><li>la fonte des glaciers&nbsp;;</li><li>la fonte des calottes.</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il est important de noter que les pr\u00e9visions concernant la hausse du niveau de l'eau sont tr\u00e8s conservatrices. Certains ph\u00e9nom\u00e8nes, qui sont compris d'un point de vue qualitatif, mais pas quantitatif, ne sont tout simplement pas chiffr\u00e9s dans le rapport du GIEC. </p><p> C'est le cas des moulins, par exemple. Ce sont des passages entre l'eau des lacs glaciaires \u00e0 la surface des calottes et le socle rocheux. Une fois que l'eau s'introduit dans ces passages, elle vient lubrifier le contact entre le socle rocheux et la calotte glaciaire, ce qui facilite la d\u00e9rive des glaciers vers la mer. </p><p> Les chiffres concernant la mont\u00e9e des eaux seront donc tr\u00e8s probablement revus \u00e0 la hausse dans les prochains rapports. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "33"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18",
              "20"
            ],
            "major": [
              "16",
              "17",
              "19"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Mont\u00e9e des eaux",
        "wrappedTitle": "Mont\u00e9e des eaux"
      },
      "23": {
        "batch": "4",
        "id": "23",
        "info": "<div class=content><p> Si le pH baisse, la formation de calcaire devient plus difficile. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La constitution du calcaire (calcification) est la r\u00e9action chimique </p><p> Ca<sup>2+</sup> + 2&nbsp;HCO<sub>3</sub><sup>-</sup> &harr; CaCO<sub>3</sub> + H<sub>2</sub>O + CO<sub>2</sub></p><p> Elle n\u00e9cessite la pr\u00e9sence d'ions bicarbonate HCO<sub>3</sub><sup>-</sup>. Or la quantit\u00e9 de ces ions dans l'eau d\u00e9pend du pH. Dans l'eau, le dioxyde de carbone, l'acide carbonique, l'ion bicarbonate et l'ion carbonate sont en \u00e9quilibre, en fonction du pH&nbsp;: <p> CO<sub>2</sub> + H<sub>2</sub> &harr; H<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> &harr; H<sup>+</sup> + HCO<sub>3</sub><sup>-</sup> &harr; 2&nbsp;H<sup>+</sup> + CO<sub>3</sub><sup>2-</sup></p><p> L'ajout d'un acide d\u00e9place les \u00e9quilibres vers la gauche. Dit autrement, si le pH baisse, les ions bicarbonates sont en moins grande quantit\u00e9. D'o\u00f9 la difficult\u00e9 de fabriquer du calcaire pour les organisme qui en ont besoin. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "29"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "24"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Probl\u00e8mes de calcification",
        "wrappedTitle": "Probl\u00e8mes de\\ncalcification"
      },
      "24": {
        "batch": "2",
        "id": "24",
        "info": "<div class=content><p> Quand le CO<sub>2</sub> se dissout dans l'oc\u00e9an, il se transforme en H<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> puis en HCO<sub>3</sub>. Cela a pour effet d'acidifier l'oc\u00e9an (le pH baisse). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> L'acidification de l'oc\u00e9an est parfois appel\u00e9e l'autre probl\u00e8me du carbone . En effet, ce n'est pas \u00e0 proprement parler une cons\u00e9quence du changement climatique, mais une autre cons\u00e9quence des \u00e9missions de CO<sub>2</sub>. Il n'y a aucun lien entre la temp\u00e9rature de l'eau et l'acidification. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "23"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "17"
            ],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "7",
              "11"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Acidification de l'oc\u00e9an",
        "wrappedTitle": "Acidification de\\nl'oc\u00e9an"
      },
      "25": {
        "batch": "4",
        "id": "25",
        "info": "<div class=content><p> Les animaux et les plantes sont affect\u00e9s par les changements de temp\u00e9rature et du cycle de l'eau&nbsp;: ils se d\u00e9placent ou disparaissent (ou, plus rarement, ils prolif\u00e8rent). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Aujourd'hui, la biodiversit\u00e9 terrestre est avant tout mise \u00e0 mal par d'autres facteurs que le climat&nbsp;: d\u00e9forestation, disparition des habitats naturels, pesticides, pollutions diverses. Il n'emp\u00eache que le changement climatique va largement contribuer \u00e0 la disparition des esp\u00e8ces dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "28",
              "32"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "21"
            ],
            "minor": [
              "8",
              "18",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Biodiversit\u00e9 terrestre",
        "wrappedTitle": "Biodiversit\u00e9\\nterrestre"
      },
      "26": {
        "batch": "4",
        "id": "26",
        "info": "<div class=content><p> La perturbation du cycle de l'eau peut amener plus d'eau ou moins d\u2019eau. Plus d'eau, cela peut engendrer des crues (inondations dans les terres). Si le sol a \u00e9t\u00e9 durci par une s\u00e9cheresse, c'est pire car l'eau ruisselle. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> On peut demander aux participants quelle diff\u00e9rences ils voient entre les crues et les submersions. Les crues viennent de la pluie et des rivi\u00e8res alors que les submersions viennent de la mer. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "31",
              "32",
              "38"
            ],
            "minor": [
              "28",
              "33"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "30"
            ],
            "minor": [
              "3"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Crues",
        "wrappedTitle": "Crues"
      },
      "27": {
        "batch": "4",
        "id": "27",
        "info": "<div class=content><p> Pt\u00e9ropodes et coccolithophores \u00e9tant \u00e0 la base de la chaine alimentaire, leur disparition menace toute la biodiversit\u00e9 marine. Le r\u00e9chauffement de l\u2019eau joue aussi un r\u00f4le important. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Aujourd'hui, la biodiversit\u00e9 marine est plus mise en danger par la surp\u00eache et les d\u00e9chets en plastiques que par le r\u00e9chauffement ou l'acidification. Mais \u00e0 long terme, ces derniers vont consid\u00e9rablement augmenter leur pression. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "37"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17",
              "29"
            ],
            "minor": [
              "1"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Biodiversit\u00e9 marine",
        "wrappedTitle": "Biodiversit\u00e9\\nmarine"
      },
      "28": {
        "batch": "5",
        "id": "28",
        "info": "<div class=content><p> Avec le r\u00e9chauffement, les animaux migrent. Certains sont des vecteurs de maladie et vont alors atteindre des zones o\u00f9 les populations ne sont pas immunis\u00e9es. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Le probl\u00e8me n'est tant pas la prolif\u00e9ration des vecteurs de maladie que leur d\u00e9placement. Cette carte vient id\u00e9alement apr\u00e8s la carte 25 dans la mesure o\u00f9 les vecteurs de maladie sont une sous-partie de la biodiversit\u00e9. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "25"
            ],
            "minor": [
              "26"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Vecteurs de maladie",
        "wrappedTitle": "Vecteurs de\\nmaladie"
      },
      "29": {
        "batch": "4",
        "id": "29",
        "info": "<div class=content><p> Les pt\u00e9ropodes sont du zooplancton et les coccolithophores du phytoplancton. Ces microorganismes ont une coquille en calcaire. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> C'est une carte qui fait beaucoup rire \u00e0 cause des la difficult\u00e9 \u00e0 retenir ces noms. Apprenez-les par c\u0153ur, comme si c'\u00e9tait une \u00e9vidence. \u00c7a fait toujours bien dans les d\u00eeners en ville&nbsp;!&nbsp;;-) </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "27"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "23"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Pt\u00e9ropodes et coccolithophores",
        "wrappedTitle": "Pt\u00e9ropodes et\\ncoccolithophores"
      },
      "3": {
        "batch": "2",
        "id": "3",
        "info": "<div class=content><p> L\u2019utilisation du b\u00e2timent (logement et services) utilise des \u00e9nergies fossiles et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Cela repr\u00e9sente 20% des Gaz \u00e0 Effet de Serre (G.E.S.). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> On parle ici de l'utilisation des b\u00e2timents et non de leurs constructions (qui, elle, entre dans le secteur de l'industrie). Chauffage, climatisation, \u00e9clairage, \u00e9lectronique, etc. Le gros sujet, sous nos latitudes, c'est l'isolation thermique des b\u00e2timents. </p><p> En ce qui concerne la construction dans le neuf, il est important de construire des b\u00e2timents bien isol\u00e9s. Mais l'enjeu est limit\u00e9 car les normes dans le neuf sont bien plus contraignantes que par le pass\u00e9 et on ne construit chaque ann\u00e9e qu'une petite partie (1%) du parc d\u00e9j\u00e0 construit. L'enjeu est donc beaucoup plus dans la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents existants. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "10",
              "26"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "B\u00e2timent",
        "wrappedTitle": "B\u00e2timent"
      },
      "30": {
        "batch": "4",
        "id": "30",
        "info": "<div class=content><p> La perturbation du cycle de l'eau peut amener plus d'eau ou moins d'eau. Moins d'eau, c'est une s\u00e9cheresse. Les scientifiques du GIEC (Groupement d\u2019experts Intergouvernemental sur l\u2019Evolution du Climat) estiment que les s\u00e9cheresses pourraient se multiplier \u00e0 l\u2019avenir. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Le manque de pluie et l'\u00e9vaporation sur le sol sont les causes des s\u00e9cheresses. S\u00e9cheresse et canicules sont diff\u00e9rentes&nbsp;: s\u00e9cheresse c'est l'eau, canicule c'est la temp\u00e9rature. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "26",
              "31",
              "32",
              "35"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20"
            ],
            "minor": [
              "36"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "S\u00e9cheresses",
        "wrappedTitle": "S\u00e9cheresses"
      },
      "31": {
        "batch": "5",
        "id": "31",
        "info": "<div class=content><p> Les ressources en eau douce sont affect\u00e9es par les changements de pr\u00e9cipitation et la disparition des glaciers qui jouent un r\u00f4le r\u00e9gulateur du d\u00e9bit des cours d'eau. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Le gros sujet, c'est la disparition des glaciers. Ils servent de r\u00e9servoirs d'eau douce sous forme solide et fondent (surtout en \u00e9t\u00e9, quand il fait chaud, \u00e7a tombe bien&nbsp;!) pour alimenter en aval l'irrigation des cultures. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "16",
              "26",
              "30"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Ressources en eau douce",
        "wrappedTitle": "Ressources en eau\\ndouce"
      },
      "32": {
        "batch": "5",
        "id": "32",
        "info": "<div class=content><p> La production agricole peut \u00eatre affect\u00e9e par la temp\u00e9rature, les s\u00e9cheresses, les \u00e9v\u00e8nements extr\u00eames, les inondations et les submersions (ex&nbsp;: delta du Nil). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Voici l'une des plus grosses menaces pour l'humanit\u00e9. Ce sont d\u00e9j\u00e0 des baisses de rendements agricoles qui ont amen\u00e9 \u00e0 des conflits au Rwanda et en Syrie. </p><p> Il y a de tr\u00e8s nombreuses causes. Placez la carte \u00e0 un endroit strat\u00e9gique, plut\u00f4t vers la fin, avec beaucoup de place autour pour faire tous les liens. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "37",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21",
              "25",
              "26",
              "30",
              "31",
              "33",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "12",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Baisse des rendements agricoles",
        "wrappedTitle": "Baisse des\\nrendements\\nagricoles"
      },
      "33": {
        "batch": "4",
        "id": "33",
        "info": "<div class=content><p> Cyclones et perturbations am\u00e8nent du vent (donc des vagues) et des basses pressions. Or, chaque hectopascal en moins, c\u2019est 1&nbsp;cm d\u2019eau en plus. Ils peuvent donc occasionner des submersions (inondations c\u00f4ti\u00e8res) qui sont aggrav\u00e9es par l\u2019augmentation du niveau de l\u2019oc\u00e9an. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Ne pas confondre avec les crues. Les submersions, c'est l'eau de la mer qui monte. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "39"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "22",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "26"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Submersions",
        "wrappedTitle": "Submersions"
      },
      "34": {
        "batch": "4",
        "id": "34",
        "info": "<div class=content><p> Les cyclones s\u2019alimentent de l\u2019\u00e9nergie des eaux chaudes \u00e0 la surface de l\u2019oc\u00e9an. Leur puissance a augment\u00e9 \u00e0 cause du changement climatique. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il n'y a pas plus de cyclones \u00e0 cause du changement climatique (du moins, on n'est pas encore en mesure de l'\u00e9tablir d'un point de vue statistique), mais on peut dire qu ils sont plus violents. </p><p> Pour la carte en amont, on peut choisir soit la perturbation du cycle de l'eau, dans le sens o\u00f9 l'augmentation de la puissance des cyclones est une illustration de la perturbation du cycle de l'eau, soit la hausse de la temp\u00e9rature de l'eau, car on entend souvent dire que les cyclones s'alimentent de l'\u00e9nergie des eaux chaudes des zones intertropicales. Il est moins logique de mettre les deux. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "33",
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17",
              "20"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Cyclones",
        "wrappedTitle": "Cyclones"
      },
      "35": {
        "batch": "5",
        "id": "35",
        "info": "<div class=content><p> Les incendies sont facilit\u00e9s par les s\u00e9cheresses et les canicules. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [
              "6",
              "10",
              "25",
              "32",
              "38"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "30",
              "36"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Incendies",
        "wrappedTitle": "Incendies"
      },
      "36": {
        "batch": "5",
        "id": "36",
        "info": "<div class=content><p> Une manifestation de l\u2019augmentation de temp\u00e9rature est la multiplication des canicules. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "35"
            ],
            "minor": [
              "30"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Canicules",
        "wrappedTitle": "Canicules"
      },
      "37": {
        "batch": "5",
        "id": "37",
        "info": "<div class=content><p> Les famines peuvent \u00eatre occasionn\u00e9es par la baisse des rendements agricoles et la r\u00e9duction de la biodiversit\u00e9 marine. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "39",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "27",
              "32"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Famine",
        "wrappedTitle": "Famine"
      },
      "38": {
        "batch": "5",
        "id": "38",
        "info": "<div class=content><p> Famines, d\u00e9placement des vecteurs de maladie, canicules et conflits arm\u00e9s peuvent affecter la sant\u00e9 humaine. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> C'est l'une des cartes qui peut \u00eatre plac\u00e9e en dernier, comme <em>la</em> cons\u00e9quence ultime. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "10",
              "21",
              "26",
              "28",
              "34",
              "37",
              "39",
              "40"
            ],
            "minor": [
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Sant\u00e9 humaine",
        "wrappedTitle": "Sant\u00e9 humaine"
      },
      "39": {
        "batch": "5",
        "id": "39",
        "info": "<div class=content><p> Imaginez que vous vivez dans un endroit qui est miraculeusement \u00e9pargn\u00e9 par le changement climatique. Quelques milliards d'humains risquent d'avoir tr\u00e8s envie de le partager avec vous&nbsp;!!! </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "33",
              "37",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "R\u00e9fugi\u00e9s climatiques",
        "wrappedTitle": "R\u00e9fugi\u00e9s\\nclimatiques"
      },
      "4": {
        "batch": "2",
        "id": "4",
        "info": "<div class=content><p> Le secteur du transport est tr\u00e8s d\u00e9pendant du p\u00e9trole. Il repr\u00e9sente 15% des \u00e9missions de G.E.S. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> 15%, c'est peu, mais cela varie beaucoup en fonction des pays des modes de vie. Dans les pays occidentaux, la part du transport, et notamment celle de l'avion peut repr\u00e9senter une tr\u00e8s grosse partie de l'empreinte carbone de chacun. En fait, si vous prenez un ou quelques longs courriers dans l'ann\u00e9e, cela constitue l'essentiel de votre bilan carbone. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "10"
            ],
            "minor": [
              "6"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Transport",
        "wrappedTitle": "Transport"
      },
      "40": {
        "batch": "5",
        "id": "40",
        "info": "<div class=content><p> C'est comme \u00e7a qu'il faudrait \u00e9viter que \u00e7a finisse\u2026 </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p>C'est la carte qui est pr\u00e9vue pour \u00eatre plac\u00e9e en dernier, comme le laisse entendre le texte. </p><p> On est d\u00e9j\u00e0 en mesure de dire que le changement climatique a \u00e9t\u00e9 l'une des causes de certains conflits comme au Rwanda ou en Syrie. </p><p> Dans un monde qui subit l'ensemble des cons\u00e9quences d\u00e9crites dans ce jeu, il est difficile d'imaginer qu'on puisse \u00e9viter des conflits arm\u00e9s. </p><p> En 2007, quand le GIEC a eu le prix Nobel, c \u00e9tait le prix Nobel de la Paix. Et il y a de tr\u00e8s bonnes raisons \u00e0 \u00e7a. </p><p> Vous pouvez demander aux participants quelle carte ils choisissent pour mettre en dernier. \u00c7a se joue en g\u00e9n\u00e9ral entre 40, 39 et 38. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "1"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "31",
              "37",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Conflits arm\u00e9s",
        "wrappedTitle": "Conflits arm\u00e9s"
      },
      "41": {
        "batch": "5",
        "id": "41",
        "info": "<div class=content><p> Le permafrost d\u00e9signe le sol gel\u00e9 en permanence. On constate qu\u2019il commence \u00e0 d\u00e9geler, rel\u00e2chant dans l\u2019air le m\u00e9thane qui \u00e9tait emmagasin\u00e9 sous terre. Si ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, il y a un fort risque d\u2019emballement du climat, notamment au-del\u00e0 de +2&nbsp;\u00b0C. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Deux cartes ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e apr\u00e8s la carte 40&nbsp;: ce sont des boucles de r\u00e9troactions violentes potentielles, des bombes climatiques , qui si elles se d\u00e9clenchent, nous font perdre d\u00e9finitivement le contr\u00f4le sur le climat. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "9"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21"
            ],
            "minor": [
              "14"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Permafrost",
        "wrappedTitle": "Permafrost"
      },
      "42": {
        "batch": "5",
        "id": "42",
        "info": "<div class=content><p> Les hydrates de m\u00e9thanes (ou clathrates de m\u00e9thane) sont une forme de glace pos\u00e9e au fond des oc\u00e9ans, le long des talus continentaux, qui emprisonne des mol\u00e9cules de m\u00e9thane. Ils peuvent devenir instables au-del\u00e0 de +2&nbsp;\u00b0C. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il ne faut pas faire peur en disant que ces m\u00e9canismes se d\u00e9clencheront au-dessus de 2&nbsp;\u00b0C mais que leur probabilit\u00e9 d'occurrence devient signifiante \u00e0 partir de 2&nbsp;\u00b0C. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "9"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17"
            ],
            "minor": [
              "14"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Hydrates de m\u00e9thane",
        "wrappedTitle": "Hydrates de\\nm\u00e9thane"
      },
      "5": {
        "batch": "1",
        "id": "5",
        "info": "<div class=content><p> Les \u00e9nergies fossiles sont le charbon, le p\u00e9trole et le gaz. Elles sont utilis\u00e9es principalement dans les b\u00e2timents, le transport et dans l'industrie. Elles \u00e9mettent du CO<sub>2</sub> lors de la combustion. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il y a souvent un d\u00e9bat entre mettre les \u00e9nergies fossiles avant ou apr\u00e8s les activit\u00e9s humaines. C'est comme la poule et l'\u0153uf: il n'y a pas de bonne r\u00e9ponse. C'est une question de dialectique, il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 perdre du temps l\u00e0-dessus. </p><p> Le graphique repr\u00e9sente les \u00e9missions des \u00e9nergies fossiles. Dans un sc\u00e9nario +2&nbsp;\u00b0C, elles doivent atteindre 0 en 2070. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "1",
              "2",
              "3",
              "4",
              "40"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "3",
              "4"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "\u00c9nergies fossiles",
        "wrappedTitle": "\u00c9nergies fossiles"
      },
      "6": {
        "batch": "2",
        "id": "6",
        "info": "<div class=content><p> La d\u00e9forestation consiste \u00e0 couper ou br\u00fbler des arbres au-del\u00e0 de la capacit\u00e9 de renouvellement de la for\u00eat. Elle est li\u00e9e \u00e0 80% \u00e0 l\u2019agriculture. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La d\u00e9forestation peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une activit\u00e9 humaine ou comme une cons\u00e9quence de l'agriculture, ou encore les deux \u00e0 la fois. </p><p> Attention: le probl\u00e8me avec la d\u00e9forestation, ce n'est pas que \u00e7a d\u00e9truit des puits de carbone, c'est que \u00e7a \u00e9met du CO<sub>2</sub>. C'est une diff\u00e9rence entre flux et stock. </p><p><a href=https://inra-dam-front-resources-cdn.wedia-group.com/ressources/afile/483943-d48a0-resource-etude-4-pour-1000-resume-en-francais-ped.pdf> Source sur les puits de carbone du sol </a></p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "12"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1",
              "8"
            ],
            "minor": [
              "2",
              "3",
              "4",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "D\u00e9forestations",
        "wrappedTitle": "D\u00e9forestations"
      },
      "7": {
        "batch": "1",
        "id": "7",
        "info": "<div class=content><p> Le CO<sub>2</sub> est le premier G.E.S. anthropique (\u00e9mis par l\u2019homme). Les \u00e9missions de CO<sub>2</sub> viennent des \u00e9nergies fossiles et de la d\u00e9forestation. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Les sources de CO<sub>2</sub> (\u00e9nergie fossile et d\u00e9forestation) se retrouvent litt\u00e9ralement dans les titres des cartes 5 et 6. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "11",
              "24"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "6"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "\u00c9missions de CO2",
        "wrappedTitle": "\u00c9missions de CO2"
      },
      "8": {
        "batch": "2",
        "id": "8",
        "info": "<div class=content><p> L'agriculture est responsable de l'\u00e9mission d'un peu de CO<sub>2</sub> et de beaucoup de m\u00e9thane (bovins, rizi\u00e8res), et de protoxyde d'azote (engrais). En tout, c\u2019est 25% des G.E.S. si on y inclut la d\u00e9forestation induite. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> L'agriculture utilise tr\u00e8s peu d'\u00e9nergie fossile, au regard des \u00e9missions d'autres G.E.S. dont elle est responsable. Elle est responsable de 80% de la d\u00e9forestation. En effet, il faut des grandes surfaces pour cultiver, surtout pour nourrir les animaux d'\u00e9levage. </p><p> L'agriculture est une activit\u00e9 humaine qui a commenc\u00e9 d\u00e8s que le climat s'est stabilis\u00e9, au d\u00e9but du N\u00e9olithique il y a 10000 ans, apr\u00e8s la derni\u00e8re d\u00e9glaciation qui elle-m\u00eame a dur\u00e9 10000 ans. D\u00e8s lors, l'impact de l'Homme sur son environnement n'a cess\u00e9 de s'accro\u00eetre&nbsp;: il a domestiqu\u00e9 des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales (aujourd'hui, le riz domestiqu\u00e9 n'est plus capable de se reproduire sans l'intervention de l'homme), il a d\u00e9forest\u00e9 pour \u00e9tendre les surfaces cultiv\u00e9es, privant les esp\u00e8ces animales de leur habitat naturel, et depuis la r\u00e9volution verte (verte pour agricole, pas pour \u00e9cologique&nbsp;!), il a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser des pesticides et des intrants nocifs pour l'environnement et pour lui-m\u00eame. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "6",
              "9"
            ],
            "minor": [
              "5",
              "7",
              "10",
              "12",
              "25"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "25",
              "32"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Agriculture",
        "wrappedTitle": "Agriculture"
      },
      "9": {
        "batch": "2",
        "id": "9",
        "info": "<div class=content><p> Le CO<sub>2</sub> n'est pas le seul G.E.S. Il y a aussi le m\u00e9thane (CH<sub>4</sub>) et le protoxyde d'azote (N<sub>2</sub>O) (qui viennent en tr\u00e8s grande partie de l'agriculture), ainsi que quelques autres. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Les autres G.E.S. d\u00e9crits ici sont le m\u00e9thane et le protoxyde d'azote. En r\u00e9alit\u00e9, il y en quelques autres comme les HFC, les PFC et le SF<sub>6</sub> (cf doc RAC) (fluides r\u00e9frig\u00e9rants). </p><p> Il y a d\u00e9gagement de m\u00e9thane d\u00e8s qu'il y a une d\u00e9composition ana\u00e9robie (c'est-\u00e0-dire sans oxyg\u00e8ne)&nbsp;: </p><ul><li> dans la panse des vaches qu on appelle aussi le rumen et qui donne son nom aux ruminants (dans le rumen, les bact\u00e9ries dig\u00e8rent la cellulose que la vache ne sait pas m\u00e9taboliser, puis la vache r\u00e9gurgite cette herbe pour la m\u00e2cher et l'avaler pour de bon). </li><li> dans les rizi\u00e8res car elles sont couvertes d'eau, et la mati\u00e8re organique immerg\u00e9e ne re\u00e7oit pas d'oxyg\u00e8ne quand elle se d\u00e9compose. </li><li> dans les d\u00e9charges de d\u00e9chets, quand les tas sont trop grands pour que l'oxyg\u00e8ne atteigne le fond du tas. </li></ul><p> Le m\u00e9thane est aussi le composant principal du gaz naturel. Les fuites sur les gazoducs font donc aussi du m\u00e9thane. </p><p> Le protoxyde d'azote (N<sub>2</sub>O) est principalement d\u00fb \u00e0 l'utilisation d'engrais azot\u00e9s agricoles, \u00e0 la production d'aliments pour b\u00e9tail et \u00e0 certains proc\u00e9d\u00e9s chimiques, comme la production d'acide nitrique. </p><p> Il y a encore les gaz fluor\u00e9s qui sont utilis\u00e9s comme r\u00e9frig\u00e9rants (climatisation et cha\u00eenes du froid), extincteurs et dans certains proc\u00e9d\u00e9s industriels et biens de consommation (comme certains dissolvants). Ils ne sont pas naturellement pr\u00e9sents dans l'atmosph\u00e8re. </p><p> Quand on parle des \u00e9missions d'autres G.E.S., on les mesure en CO<sub>2</sub>eq (CO<sub>2</sub> \u00e9quivalent), cela permet de ramener les \u00e9missions d'autres G.E.S. \u00e0 celle de CO<sub>2</sub> sur une base comparable (voir la Fiche PRG ) </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "13"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "8",
              "41",
              "42"
            ],
            "minor": [
              "2"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Autres GES",
        "wrappedTitle": "Autres GES"
      }
    },
    "selector": {
      "dl_doc": "PDF-Erl\u00e4uterungen \u00f6ffnen",
      "filters": {
        "batch1": "Stapel 1",
        "batch12": "Stapel 1 - 2",
        "batch123": "Stapel 1 - 3",
        "batch1234": "Stapel 1 - 4",
        "batch12345": "Stapel 1 - 5",
        "cards": "Karten",
        "false": "Irrt\u00fcmliche",
        "major": "Haupt-",
        "minor": "Neben-",
        "name": "Auswahl",
        "relations": "Beziehungen",
        "simplified": "Vereinfachte"
      },
      "language": "Sprache",
      "links": "Links"
    }
  },
  "en": {
    "climateCollage": "The Climate Collage",
    "explanations": {
      "card": "Card",
      "effects": "Effect(s)",
      "moreInfo": "More information...",
      "origins": "Origin(s)"
    },
    "fullName": "English",
    "mainWebsite": "https://climatecollage.org/",
    "nodes": {
      "1": {
        "batch": "1",
        "id": "1",
        "info": "<div class=content><p> That is where it all begins\u2026 </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> This card may be seen as the cause of the economic sectors (industry, building, transportation, agriculture), or as the title of a bunch of cards, which are then gathered in a big set. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "3",
              "4",
              "6",
              "8"
            ],
            "minor": [
              "27"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [
              "5",
              "40"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Human activities",
        "wrappedTitle": "Human activities"
      },
      "10": {
        "batch": "3",
        "id": "10",
        "info": "<div class=content><p> Nothing related to aerosol sprays. Aerosols are a local pollution that comes from the same factories and exhaust pipes as CO<sub>2</sub>, and in much smaller amounts from agriculture and forest fires. They contribute negatively to radiative forcing (they cool the climate). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte m\u00e9rite d'\u00eatre supprim\u00e9e la plupart du temps, sauf \u00e0 ce que les participants aient un bon niveau, qu'ils aient du temps, et que l'animateur ma\u00eetrise le sujet. </p><p> Les a\u00e9rosols sont des particules solides ou liquides tellement petites que leur vitesse de chute est consid\u00e9r\u00e9e comme nulle. </p><p> Pour faire rapide, ils emp\u00eachent les rayons du soleil d'arriver au sol et ils augmentent la couverture nuageuse. Pour ces deux raisons, ils refroidissent le climat. </p><p> On peut utiliser la carte 13 pour expliquer cela&nbsp;: Les a\u00e9rosols jouent principalement sur les fl\u00e8ches orange (ils augmentent la taille de la fl\u00e8che R\u00e9flexion alors que l'effet de serre additionnel joue sur les fl\u00e8ches rouges (il augmente la taille de la fl\u00e8che Effet de serre qui revient vers la terre). </p><p> Voir la fiche A\u00e9rosols pour aller plus loin. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "15",
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "4"
            ],
            "minor": [
              "3",
              "8",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Aerosols",
        "wrappedTitle": "Aerosols"
      },
      "11": {
        "batch": "2",
        "id": "11",
        "info": "<div class=content><p> About half of our CO<sub>2</sub> emissions are captured by natural carbon sinks. The other half remains in the atmosphere; the concentration of CO<sub>2</sub> in the air has increased from 280 to 410 ppm (parts per million) in 150 years. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Des mesures de CO<sub>2</sub> ont lieu depuis 1958 \u00e0 Hawaii, sur l'\u00eele de Big Island, sur les flans du volcan Mauna Loa. Elles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par Charles Keeling. Dans le sc\u00e9nario bleu (2&nbsp;\u00b0C) elles augmentent jusqu'en 2040-2050 puis elles baissent car on a tellement diminu\u00e9 les \u00e9missions que les puits naturels n'absorbent plus. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "13"
            ],
            "minor": [
              "12",
              "24"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "7"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Concentration of CO2 (ppm)",
        "wrappedTitle": "Concentration of\\nCO2 (ppm)"
      },
      "12": {
        "batch": "2",
        "id": "12",
        "info": "<div class=content><p> Half of the CO<sub>2</sub> we emit every year is absorbed by carbon sinks: </p><ul><li>1/4 by the vegetation (through photosynthesis)&nbsp;;</li><li>1/4 by the ocean.</li></ul><p> The remaining half (1/2) stays in the atmosphere. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> \u00c0 propos de cette carte, le truc, c'est de montrer qu'elle est li\u00e9e \u00e0 la carte 7 (elles se mettent bord \u00e0 bord, en miroir, et forment un graphe unique). Montrez la carte aux participants&nbsp;: voyez-vous quelque chose de bizarre sur cette carte&nbsp;? oui, c'est \u00e9crit \u00e0 l'envers&nbsp;! C'est une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre et la r\u00e9ponse est sur la table. </p><p> Une fois r\u00e9unies les deux cartes, expliquez le graphe qui en r\u00e9sulte&nbsp;: il montre d'o\u00f9 vient le CO<sub>2</sub> et o\u00f9 il va. C'est pouquoi les deux enveloppes sont sym\u00e9triques&nbsp;: chaque ann\u00e9e, le CO<sub>2</sub> \u00e9mis par l\u00e9homme doit aller quelque part. Si ce n\u00e9est pas dans les puits de carbone, alors \u00e7a va, ou plut\u00f4t, \u00e7a reste, dans l'atmosph\u00e8re. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "14"
            ],
            "major": [
              "11",
              "24"
            ],
            "minor": [
              "32"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "8",
              "11"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Carbon sinks",
        "wrappedTitle": "Carbon sinks"
      },
      "13": {
        "batch": "1",
        "id": "13",
        "info": "<div class=content><p> The greenhouse effect is a natural phenomenon (by the way, the first GHG is water vapor). Without greenhouse effect, the planet would be 33\u00b0C colder and life as we know it would not be possible\u2026But CO<sub>2</sub> and other GHGs related to human activity increase the natural greenhouse effect and unbalance the climate. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Sur cette carte, on voit des fl\u00e8ches de deux couleurs&nbsp;: </p><ul><li> le orange pour l'\u00e9nergie qui vient du soleil (UV, lumi\u00e8re visible et infrarouge de haute fr\u00e9quence) et celle qui est r\u00e9fl\u00e9chie par effet albedo \u00e0 la m\u00eame fr\u00e9quence. L'albedo est la capacit\u00e9 d'un corps \u00e0 renvoyer la lumi\u00e8re (un corps noir a un albedo de 0, un miroir a un albedo de 1. La terre a un albedo moyen de 0,31). </li><li> le rouge pour les infrarouges de basse fr\u00e9quences, \u00e9mis par la terre qui est moins chaude que le soleil, ou retenus pas l'effet de serre. </li></ul><p> Sur la droite, -18&nbsp;\u00b0C, c'est la temp\u00e9rature qu'il ferait sur terre sans l'effet de serre et 15&nbsp\u00b0C, c'est la temp\u00e9rature r\u00e9elle. Ne pas h\u00e9siter \u00e0 utiliser cette carte pour donner des explications sur le for\u00e7age radiatif. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "15"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18"
            ],
            "major": [
              "9",
              "11"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Additional Greenhouse Effect",
        "wrappedTitle": "Additional\\nGreenhouse Effect"
      },
      "14": {
        "batch": "3",
        "id": "14",
        "info": "<div class=content><p> This graph explains where the energy accumulated on Earth due to radiative forcing goes: </p><ul><li>it warms up the ocean</li><li>it melts ice</li><li>it dissipates into the ground</li><li>it warms up the atmosphere</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte peut \u00eatre retir\u00e9e pour simplifier le jeu, en m\u00eame temps que la 15 et la 10. </p><p> Si on la laisse, c'est l'occasion de rappeler le premier principe de thermodynamique&nbsp;: l'\u00e9nergie se conserve. Il arrive que les participants dessinent les liens 14 17 et 14 21, puis des liens 17 18, 17 19, 21 16. En faisant \u00e7a, ils consid\u00e8rent que l'air et l'eau se r\u00e9chauffent, puis ils font fondre la banquise, les glaciers et les calottes. Or, si une calorie est pass\u00e9e par l'eau pour finalement contribuer \u00e0 faire fondre la banquise par en dessous, alors elle n'est plus dans l'eau. </p><p> Petite parenth\u00e8se sur ce point&nbsp;: pourquoi le gla\u00e7on refroidit-il le Ricard&nbsp;? Parce qu il est froid&nbsp;? mauvaise r\u00e9ponse&nbsp;! Parce qu il fond. Bonne r\u00e9ponse. La fonte de la glace absorbe de l'\u00e9nergie. </p><p> Donc si une calorie qui est dans l'eau contribue \u00e0 faire fondre la banquise, une fois que la banquise a fondu, cette calorie n'est plus dans l'eau. L'eau s'est refroidie. Dans ce cas, faut-il compter la calorie dans la partie oc\u00e9an ou fonte de la glace&nbsp;? R\u00e9ponse&nbsp;: dans la partie fonte de la glace. Car il y a conservation de l'\u00e9nergie (premier principe de thermodynamique). On ne peut pas compter deux fois cette calorie. </p><p> Par cons\u00e9quent, les 5 cartes qui doivent appara\u00eetre en aval du Budget Energ\u00e9tique sont 16, 17, 18, 19 et 21. </p><p> Conseil pour disposer les cartes&nbsp;: ces 5 cartes forment 1 ligne. Pour les disposer au mieux, lisez les cartes 22 (mont\u00e9e des eaux) et 20 (perturbation du cycle de l'eau) de mani\u00e8re \u00e0 limiter les fl\u00e8ches qui se croisent. </p><p> Il n'est pas fondamentalement faux de mettre \u00e9galement les cartes 41 et 42, mais comme ce sont des feedbacks pour lesquels l'\u00e9nergie en jeu n'est pas forc\u00e9ment importante, on accepte de les lier respectivement aux cartes 21 et 17. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "16",
              "17",
              "18",
              "19",
              "21"
            ],
            "minor": [
              "41",
              "42"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "12"
            ],
            "major": [
              "15"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Energy budget",
        "wrappedTitle": "Energy budget"
      },
      "15": {
        "batch": "3",
        "id": "15",
        "info": "<div class=content><p> Radiative forcing represents the difference (caused by human being) between the energy that arrives on earth each second and the energy that is released. In the 5th assessment report of IPCC, it is rated at 2.3 W/m\u00b2 (Watt per square meter). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Avec les coccolithophores, cette carte est celle qui marque le plus les participants. Il est important de bien l'expliquer. Une fa\u00e7on de la d\u00e9dramatiser est de dire que le For\u00e7age Radiatif est juste une mesure. Ne pas h\u00e9siter \u00e0 utiliser la carte 13 (Effet de Serre) pour expliquer la carte 15. </p><p> La terre re\u00e7oit de l'\u00e9nergie du Soleil et en r\u00e9\u00e9met vers l'espace sous forme d'infrarouges. En temps normal, elle est en \u00e9quilibre thermique et sa temp\u00e9rature est constante. </p><p> On appelle for\u00e7age radiatif tout ce qui lui fait quitter cet \u00e9quilibre thermique, que ce soit d'origine naturelle (soleil, volcans) ou anthropique (a\u00e9rosols, G.E.S.). </p><p> Sur le graphique principal, on voit les diff\u00e9rentes composantes du for\u00e7age radiatif&nbsp;: </p><ul><li>dans la partie du haut, les effets r\u00e9chauffants&nbsp;;</li><li>dans la partie du bas, les effets refroidissants.</li></ul><p> L'effet de serre (CO<sub>2</sub> + Other WMGHG + Trop O<sub>3</sub>) repr\u00e9sente un for\u00e7age positif de 3,1&nbsp;W/m<sup>2</sup>. Il est donc dans la partie sup\u00e9rieure du graphique. </p><p> Les a\u00e9rosols (Aer - Rad Int. + Aer Cld Int.) ont un effet refroidissant et sont donc dans la partie inf\u00e9rieure du graphique. </p><p> Pour plus de d\u00e9tail sur ce graphique, voir la fiche th\u00e9matique sur le For\u00e7age Radiatif. </p><p> Le graphe secondaire repr\u00e9sente le for\u00e7age radiatif sur deux si\u00e8cles et demi (historique et projections). Dans le 5e rapport du GIEC, le for\u00e7age radiatif vaut 2,3&nbsp;W/m<sup>2</sup>. Les valeurs du for\u00e7age en 2100 ont donn\u00e9 leur nom aux sc\u00e9narios du GIEC (RCP 2.6, RCP 4.5 etc.). On retrouve les couleurs de ces sc\u00e9narios dans les graphiques des cartes 5, 11, 15, 21, 22 et 24. Pour plus de d\u00e9tail sur ce graphique, voir la fiche th\u00e9matique sur les sc\u00e9narios RCP. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "10",
              "13"
            ],
            "minor": [
              "18"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Radiative forcing",
        "wrappedTitle": "Radiative forcing"
      },
      "16": {
        "batch": "3",
        "id": "16",
        "info": "<div class=content><p> Almost all of the glaciers have lost mass. Hundreds of them have even disappeared. These glaciers play a regulating role as a source of fresh water. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> On parle ici des glaciers dans les montagnes. Techniquement, ce sont des cours d'eau, mais gel\u00e9s, donc avec une viscosit\u00e9 beaucoup plus grande que l'eau. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "22",
              "31"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "21"
            ],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Melting of glaciers",
        "wrappedTitle": "Melting of\\nglaciers"
      },
      "17": {
        "batch": "3",
        "id": "17",
        "info": "<div class=content><p> The Ocean absorbs 93% of the energy accumulated on Earth. Its temperature has therefore increased, especially in the upper layers. While heating, water expends. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> L'oc\u00e9an se r\u00e9chauffe de l'ordre du dixi\u00e8me de degr\u00e9 en surface et encore moins en profondeur. Comment cela se fait-il alors qu'il absorbe 93% de l'\u00e9nergie en exc\u00e8s sur la terre. C'est parce qu'il est beaucoup plus gros que l'atmosph\u00e8re. Il a une capacit\u00e9 calorifique beaucoup plus grande. </p><p> Pour mesurer cela, il faut se rappeler que l'oc\u00e9an couvre 70% de la surface de la terre et qu'il a une profondeur de 4000&nbsp;m en moyenne. L'atmosph\u00e8re s \u00e9tend sur une plus grande hauteur, mais si on le ramenait \u00e0 la m\u00eame densit\u00e9 que l'eau, il ne mesurerait plus que 10&nbsp;m (c'est pour \u00e7a qu'on gagne un atmosph\u00e8re de pression tous les 10&nbsp;m quand on fait de la plong\u00e9e). </p><p> L'eau se dilate tr\u00e8s peu. Comment le r\u00e9chauffement de l'oc\u00e9an de l'ordre d'un dixi\u00e8me de degr\u00e9 peut-il se traduire par un hausse du niveau de l'eau&nbsp;? Une premi\u00e8re r\u00e9ponse consiste \u00e0 dire que l'oc\u00e9an fait 4000&nbsp;m de profondeur en moyenne, et donc une toute petite dilatation suffit \u00e0 faire quelques centim\u00e8tre. L'explication plus compl\u00e8te fait l'objet d'une fiche pratique. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "24"
            ],
            "major": [
              "20",
              "22",
              "27",
              "34",
              "42"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Increase in water temperature",
        "wrappedTitle": "Increase in water\\ntemperature"
      },
      "18": {
        "batch": "1",
        "id": "18",
        "info": "<div class=content><p> The melting of sea ice is not responsible for sea level rise (an ice cube that melts in a glass of water doesn't make the water overflow the glass). However, as sea ice melts, it leaves space for a much darker element (the sea), which therefore absorbs more sun rays than white ice. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> C'est <em>le</em> pi\u00e8ge du lot 1 dans lequel presque tout le monde tombe sauf \u00e0 lire les cartes d\u00e8s le d\u00e9but. Pour cette raison, ne proposez pas aux participants de lire les cartes pour le lot 1. Dites-leur plut\u00f4t qu'ils peuvent essayer de le faire sans les explications et une fois qu'ils sont tomb\u00e9s dans le pi\u00e8ge, demander leur de lire les cartes. </p><p> Pour une explication plus pouss\u00e9e du pourquoi du comment Archim\u00e8de et tout et tout, voir la fiche technique sur ce sujet. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "13",
              "20",
              "20",
              "22"
            ],
            "major": [],
            "minor": [
              "15",
              "25"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Melting of sea ice",
        "wrappedTitle": "Melting of sea\\nice"
      },
      "19": {
        "batch": "3",
        "id": "19",
        "info": "<div class=content><p> Continental glaciers (or ice sheets) are in Greenland and Antarctica. If they melt completely, they will cause a rise in ocean levels of 7 meters for Greenland and 54 meters for Antarctica. During the last ice age, ice caps were so huge that the sea level was 120 m lower than today. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Ces illustrations repr\u00e9sentent le gain ou la perte de masse des calottes. En bleu le gain de masse (parce qu'il neige davantage) et en rouge les pertes (les glaciers s'\u00e9coulent plus vite vers l'oc\u00e9an). </p><p> L'\u00e9paisseur des calottes est de l'ordre de 3000&nbsp;m. La glace qui est au fond de ces calottes peut avoir un million d'ann\u00e9es en ce qui concerne l'Antarctique. </p><p> La calotte du Groenland existe depuis 3 millions d'ann\u00e9es (\u00e0 l'\u00e9poque, la concentration en CO<sub>2</sub> \u00e9tait de 440 ppm!). </p><p> La calotte de l'Antartique existe depuis 30 millions d'ann\u00e9es. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "22"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [
              "20"
            ],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Melting of ice caps",
        "wrappedTitle": "Melting of ice\\ncaps"
      },
      "2": {
        "batch": "2",
        "id": "2",
        "info": "<div class=content><p> Industry uses fossil fuels and electricity. It accounts for 40% of greenhouse gas (GHG) emissions. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il s'agit de la fabrication de l'ensemble de biens de consommation. L'industrie regroupe un tr\u00e8s grand nombre de secteurs industriels diff\u00e9rents dont les plus importants en \u00e9missions de G.E.S. sont la papeterie, le ciment, l'acier, l'aluminium et la chimie. Pour r\u00e9duire les \u00e9missions de l'industrie, la solution consiste \u00e0 consommer moins et \u00e0 allonger la dur\u00e9e de vie des produits. L'une des images est une personne qui fait ses courses. Elle est assez \u00e9loign\u00e9e de l'image des usines et c'est fait expr\u00e8s. C'est pour bien faire le lien entre notre consommation et l'industrie. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "10"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "9"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Industry",
        "wrappedTitle": "Industry"
      },
      "20": {
        "batch": "3",
        "id": "20",
        "info": "<div class=content><p> The evaporation that happens at the ocean surface increases if the temperatures of the ocean and of the atmosphere increase. That means more rain clouds. The same evaporation phenomenon exists between soil and air, then the soil dries out. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte est importante. Elle mat\u00e9rialise \u00e0 elle seule pourquoi on parlait autrefois de r\u00e9chauffement climatique, puis maintenant de changement climatique, voire de d\u00e9r\u00e8glement climatique. </p><p> Pour illustrer que l'\u00e9vaporation a lieu \u00e0 la surface de l'eau, poser les cartes 17 et 21 sur la table, placer le bord inf\u00e9rieur de la carte 21 contre le bord sup\u00e9rieur de la carte 17, puis mettre la carte 20 \u00e0 la fronti\u00e8re des deux, perpendiculairement, pour mat\u00e9rialiser la surface de l'eau (entre l'eau et l'air). </p><p> L'augmentation de temp\u00e9rature est en soi un probl\u00e8me, mais on voit sur la fresque, \u00e0 la fin, que la perturbation du cycle de l'eau a beaucoup plus d'effets. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "22"
            ],
            "major": [
              "25",
              "26",
              "30",
              "33",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "19"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18",
              "18"
            ],
            "major": [
              "17",
              "21"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Disruption of the water cycle",
        "wrappedTitle": "Disruption of the\\nwater cycle"
      },
      "21": {
        "batch": "1",
        "id": "21",
        "info": "<div class=content><p> Here we are referring to the average temperature of air above the ground on Earth. It has increased by 1\u00b0C since 1900. Depending on the scenarios, the rise in temperature could reach 2\u00b0C to 5\u00b0C by 2100. At the end of the last ice age years, the average temperature was only 5\u00b0C lower than today's... And deglaciation lasted 10,000 years! </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte peut jouer deux r\u00f4les&nbsp;: </p><ul><li> Soit c'est la temp\u00e9rature de l'air, donc de l'atmosph\u00e8re. C'est comme \u00e7a qu'il faut l'interpr\u00e9ter quand on a gard\u00e9 les cartes 10, 14 et 15. Dans ce cas, la carte pr\u00e9c\u00e9dente est la 14. </li><li> Soit elle repr\u00e9sente la temp\u00e9rature de la terre (et \u00e7a tombe bien parce que la d\u00e9finition de la temp\u00e9rature de la terre, c'est justement la temp\u00e9rature de l'air, au sol, en moyenne sur la surface de la terre). Dans ce cas, la carte pr\u00e9c\u00e9dente est la 13 et on peut faire un lien vers les cartes 16, 17, 18 et 19. </li></ul><p> Rappel&nbsp;: dans le pr\u00e9sent document, les fl\u00e8ches bleues sont celles qui correspondent au cas o\u00f9 l'on a enlev\u00e9 les cartes 10, 14 et 15. </p><p> Sur le graphique, le z\u00e9ro est au niveau de la temp\u00e9rature en 2010. Pour obtenir les 2&nbsp;\u00b0C du sc\u00e9nario bleu fonc\u00e9, il faut donc additionner les \u00e9carts T(2010)-T(1900) = 1,4&nbsp;\u00b0C et T(2100) - T (2010) =0,6&nbsp;\u00b0C </p><p> On repr\u00e9sente en g\u00e9n\u00e9ral les graphiques de temp\u00e9rature sous forme d'anomalie de temp\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire d'un \u00e9cart \u00e0 une temp\u00e9rature de r\u00e9f\u00e9rence. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "16"
            ],
            "major": [
              "20",
              "25",
              "32",
              "36",
              "38",
              "41"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "16",
              "17",
              "18",
              "19"
            ]
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "13"
            ]
          }
        },
        "title": "Temperature rise",
        "wrappedTitle": "Temperature rise"
      },
      "22": {
        "batch": "1",
        "id": "22",
        "info": "<div class=content><p> Since 1900, sea level has risen by 20 cm. Sea level rise is caused by </p><ul><li>the thermal expansion of ocean waters</li><li>the melting of glaciers</li><li>the melting of continental glaciers</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il est important de noter que les pr\u00e9visions concernant la hausse du niveau de l'eau sont tr\u00e8s conservatrices. Certains ph\u00e9nom\u00e8nes, qui sont compris d'un point de vue qualitatif, mais pas quantitatif, ne sont tout simplement pas chiffr\u00e9s dans le rapport du GIEC. </p><p> C'est le cas des moulins, par exemple. Ce sont des passages entre l'eau des lacs glaciaires \u00e0 la surface des calottes et le socle rocheux. Une fois que l'eau s'introduit dans ces passages, elle vient lubrifier le contact entre le socle rocheux et la calotte glaciaire, ce qui facilite la d\u00e9rive des glaciers vers la mer. </p><p> Les chiffres concernant la mont\u00e9e des eaux seront donc tr\u00e8s probablement revus \u00e0 la hausse dans les prochains rapports. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "33"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18",
              "20"
            ],
            "major": [
              "16",
              "17",
              "19"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Sea level rise",
        "wrappedTitle": "Sea level rise"
      },
      "23": {
        "batch": "4",
        "id": "23",
        "info": "<div class=content><p> When the pH drops, the formation of calcare (and more specifically, of calcareous shells) becomes more difficult. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La constitution du calcaire (calcification) est la r\u00e9action chimique </p><p> Ca<sup>2+</sup> + 2&nbsp;HCO<sub>3</sub><sup>-</sup> &harr; CaCO<sub>3</sub> + H<sub>2</sub>O + CO<sub>2</sub></p><p> Elle n\u00e9cessite la pr\u00e9sence d'ions bicarbonate HCO<sub>3</sub><sup>-</sup>. Or la quantit\u00e9 de ces ions dans l'eau d\u00e9pend du pH. Dans l'eau, le dioxyde de carbone, l'acide carbonique, l'ion bicarbonate et l'ion carbonate sont en \u00e9quilibre, en fonction du pH&nbsp;: <p> CO<sub>2</sub> + H<sub>2</sub> &harr; H<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> &harr; H<sup>+</sup> + HCO<sub>3</sub><sup>-</sup> &harr; 2&nbsp;H<sup>+</sup> + CO<sub>3</sub><sup>2-</sup></p><p> L'ajout d'un acide d\u00e9place les \u00e9quilibres vers la gauche. Dit autrement, si le pH baisse, les ions bicarbonates sont en moins grande quantit\u00e9. D'o\u00f9 la difficult\u00e9 de fabriquer du calcaire pour les organisme qui en ont besoin. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "29"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "24"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Calcification process hindered",
        "wrappedTitle": "Calcification\\nprocess hindered"
      },
      "24": {
        "batch": "2",
        "id": "24",
        "info": "<div class=content><p> When CO<sub>2</sub> dissolves into the ocean, it turns into acid ions (H<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> and HCO<sub>3</sub><sup>-</sup>). The effect of this transformation is the acidification of ocean (the pH decreases). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> L'acidification de l'oc\u00e9an est parfois appel\u00e9e l'autre probl\u00e8me du carbone . En effet, ce n'est pas \u00e0 proprement parler une cons\u00e9quence du changement climatique, mais une autre cons\u00e9quence des \u00e9missions de CO<sub>2</sub>. Il n'y a aucun lien entre la temp\u00e9rature de l'eau et l'acidification. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "23"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "17"
            ],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "7",
              "11"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Ocean acidification",
        "wrappedTitle": "Ocean\\nacidification"
      },
      "25": {
        "batch": "4",
        "id": "25",
        "info": "<div class=content><p> Animals and plants are affected by the changes in temperature and the perturbation of the water cycle: they migrate, die, or, more infrequently, proliferate. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Aujourd'hui, la biodiversit\u00e9 terrestre est avant tout mise \u00e0 mal par d'autres facteurs que le climat&nbsp;: d\u00e9forestation, disparition des habitats naturels, pesticides, pollutions diverses. Il n'emp\u00eache que le changement climatique va largement contribuer \u00e0 la disparition des esp\u00e8ces dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "28",
              "32"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "21"
            ],
            "minor": [
              "8",
              "18",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Terrestrial biodiversity",
        "wrappedTitle": "Terrestrial\\nbiodiversity"
      },
      "26": {
        "batch": "4",
        "id": "26",
        "info": "<div class=content><p> The disruption of the water cycle can cause more water or less water. More water can lead to river flooding. If the soil is dried by drought it's worse because the water runs off. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> On peut demander aux participants quelle diff\u00e9rences ils voient entre les crues et les submersions. Les crues viennent de la pluie et des rivi\u00e8res alors que les submersions viennent de la mer. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "31",
              "32",
              "38"
            ],
            "minor": [
              "28",
              "33"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "30"
            ],
            "minor": [
              "3"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "River flooding",
        "wrappedTitle": "River flooding"
      },
      "27": {
        "batch": "4",
        "id": "27",
        "info": "<div class=content><p> Pteropods and coccolithophores are at the basis of the food chain in the ocean. Therefore, if they disappear, all marine biodiversity is threatened. The warming of ocean waters also threatens marine biodiversity. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Aujourd'hui, la biodiversit\u00e9 marine est plus mise en danger par la surp\u00eache et les d\u00e9chets en plastiques que par le r\u00e9chauffement ou l'acidification. Mais \u00e0 long terme, ces derniers vont consid\u00e9rablement augmenter leur pression. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "37"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17",
              "29"
            ],
            "minor": [
              "1"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Marine biodiversity",
        "wrappedTitle": "Marine\\nbiodiversity"
      },
      "28": {
        "batch": "5",
        "id": "28",
        "info": "<div class=content><p> With global warming, animals migrate. Some of them carry diseases and will reach areas where the population is not immunized against those diseases. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Le probl\u00e8me n'est tant pas la prolif\u00e9ration des vecteurs de maladie que leur d\u00e9placement. Cette carte vient id\u00e9alement apr\u00e8s la carte 25 dans la mesure o\u00f9 les vecteurs de maladie sont une sous-partie de la biodiversit\u00e9. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "25"
            ],
            "minor": [
              "26"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Vectors of disease",
        "wrappedTitle": "Vectors of\\ndisease"
      },
      "29": {
        "batch": "4",
        "id": "29",
        "info": "<div class=content><p> Pteropods are zooplankton and coccolithophores are phytoplankton. These organisms have a calcareous shell. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> C'est une carte qui fait beaucoup rire \u00e0 cause des la difficult\u00e9 \u00e0 retenir ces noms. Apprenez-les par c\u0153ur, comme si c'\u00e9tait une \u00e9vidence. \u00c7a fait toujours bien dans les d\u00eeners en ville&nbsp;!&nbsp;;-) </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "27"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "23"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Pteropods and coccolithophores",
        "wrappedTitle": "Pteropods and\\ncoccolithophores"
      },
      "3": {
        "batch": "2",
        "id": "3",
        "info": "<div class=content><p> The building sector (housing and commercial use) uses fossil fuels and electricity. It accounts for 20% of greenhouse gas (GHG) emissions. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> On parle ici de l'utilisation des b\u00e2timents et non de leurs constructions (qui, elle, entre dans le secteur de l'industrie). Chauffage, climatisation, \u00e9clairage, \u00e9lectronique, etc. Le gros sujet, sous nos latitudes, c'est l'isolation thermique des b\u00e2timents. </p><p> En ce qui concerne la construction dans le neuf, il est important de construire des b\u00e2timents bien isol\u00e9s. Mais l'enjeu est limit\u00e9 car les normes dans le neuf sont bien plus contraignantes que par le pass\u00e9 et on ne construit chaque ann\u00e9e qu'une petite partie (1%) du parc d\u00e9j\u00e0 construit. L'enjeu est donc beaucoup plus dans la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents existants. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "10",
              "26"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Building Usage",
        "wrappedTitle": "Building Usage"
      },
      "30": {
        "batch": "4",
        "id": "30",
        "info": "<div class=content><p> La perturbation du cycle de l'eau peut amener plus d'eau ou moins d'eau. Moins d'eau, c'est une s\u00e9cheresse. Les scientifiques du GIEC (Groupement d\u2019experts Intergouvernemental sur l\u2019Evolution du Climat) estiment que les s\u00e9cheresses pourraient se multiplier \u00e0 l\u2019avenir. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Le manque de pluie et l'\u00e9vaporation sur le sol sont les causes des s\u00e9cheresses. S\u00e9cheresse et canicules sont diff\u00e9rentes&nbsp;: s\u00e9cheresse c'est l'eau, canicule c'est la temp\u00e9rature. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "26",
              "31",
              "32",
              "35"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20"
            ],
            "minor": [
              "36"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Droughts",
        "wrappedTitle": "Droughts"
      },
      "31": {
        "batch": "5",
        "id": "31",
        "info": "<div class=content><p> Freshwater resources are affected by changes in rainfall and by the disappearance of glaciers that play a regulatory role in streams flow. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Le gros sujet, c'est la disparition des glaciers. Ils servent de r\u00e9servoirs d'eau douce sous forme solide et fondent (surtout en \u00e9t\u00e9, quand il fait chaud, \u00e7a tombe bien&nbsp;!) pour alimenter en aval l'irrigation des cultures. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "16",
              "26",
              "30"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Freshwater resources",
        "wrappedTitle": "Freshwater\\nresources"
      },
      "32": {
        "batch": "5",
        "id": "32",
        "info": "<div class=content><p> Food production can be affected by temperature, droughts, extreme weather events, floods and marine submersion (eg: the Nile Delta). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Voici l'une des plus grosses menaces pour l'humanit\u00e9. Ce sont d\u00e9j\u00e0 des baisses de rendements agricoles qui ont amen\u00e9 \u00e0 des conflits au Rwanda et en Syrie. </p><p> Il y a de tr\u00e8s nombreuses causes. Placez la carte \u00e0 un endroit strat\u00e9gique, plut\u00f4t vers la fin, avec beaucoup de place autour pour faire tous les liens. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "37",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21",
              "25",
              "26",
              "30",
              "31",
              "33",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "12",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Decline in agricultural yields",
        "wrappedTitle": "Decline in\\nagricultural\\nyields"
      },
      "33": {
        "batch": "4",
        "id": "33",
        "info": "<div class=content><p> Cyclones and weather disturbances bring wind (therefore waves) and low pressure. Now, 1 hectopascal less means a 1 cm sea level rise. Therefore cyclones can cause marine submersions (or coastal flooding), amplified by the sea level rise already caused by global warming. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Ne pas confondre avec les crues. Les submersions, c'est l'eau de la mer qui monte. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "39"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "22",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "26"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Marine submersion",
        "wrappedTitle": "Marine submersion"
      },
      "34": {
        "batch": "4",
        "id": "34",
        "info": "<div class=content><p> Cyclones use energy from warm waters at the ocean's surface. Because of global warming, they are becoming stronger. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il n'y a pas plus de cyclones \u00e0 cause du changement climatique (du moins, on n'est pas encore en mesure de l'\u00e9tablir d'un point de vue statistique), mais on peut dire qu ils sont plus violents. </p><p> Pour la carte en amont, on peut choisir soit la perturbation du cycle de l'eau, dans le sens o\u00f9 l'augmentation de la puissance des cyclones est une illustration de la perturbation du cycle de l'eau, soit la hausse de la temp\u00e9rature de l'eau, car on entend souvent dire que les cyclones s'alimentent de l'\u00e9nergie des eaux chaudes des zones intertropicales. Il est moins logique de mettre les deux. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "33",
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17",
              "20"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Cyclones",
        "wrappedTitle": "Cyclones"
      },
      "35": {
        "batch": "5",
        "id": "35",
        "info": "<div class=content><p> Forest fires start more easily during droughts and heat waves. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [
              "6",
              "10",
              "25",
              "32",
              "38"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "30",
              "36"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Forest fires",
        "wrappedTitle": "Forest fires"
      },
      "36": {
        "batch": "5",
        "id": "36",
        "info": "<div class=content><p> A manifestation of temperature increase is the multiplication of heat waves. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "35"
            ],
            "minor": [
              "30"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Heat waves",
        "wrappedTitle": "Heat waves"
      },
      "37": {
        "batch": "5",
        "id": "37",
        "info": "<div class=content><p> Famines can be caused by lower agricultural yields and by the reduction of marine biodiversity. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "39",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "27",
              "32"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Famine",
        "wrappedTitle": "Famine"
      },
      "38": {
        "batch": "5",
        "id": "38",
        "info": "<div class=content><p> Famines, displacement of disease vectors, heat waves and armed conflicts can affect human health. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> C'est l'une des cartes qui peut \u00eatre plac\u00e9e en dernier, comme <em>la</em> cons\u00e9quence ultime. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "10",
              "21",
              "26",
              "28",
              "34",
              "37",
              "39",
              "40"
            ],
            "minor": [
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Human health",
        "wrappedTitle": "Human health"
      },
      "39": {
        "batch": "5",
        "id": "39",
        "info": "<div class=content><p> Imagine that you live in a place that has been miraculously spared by climate change. Several billions of human beings might want to share this space with you. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "33",
              "37",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Climate refugees",
        "wrappedTitle": "Climate refugees"
      },
      "4": {
        "batch": "2",
        "id": "4",
        "info": "<div class=content><p> The transportation sector is highly dependent on oil. It accounts for 15% of greenhouse gas emissions. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> 15%, c'est peu, mais cela varie beaucoup en fonction des pays des modes de vie. Dans les pays occidentaux, la part du transport, et notamment celle de l'avion peut repr\u00e9senter une tr\u00e8s grosse partie de l'empreinte carbone de chacun. En fait, si vous prenez un ou quelques longs courriers dans l'ann\u00e9e, cela constitue l'essentiel de votre bilan carbone. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "10"
            ],
            "minor": [
              "6"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Transportation",
        "wrappedTitle": "Transportation"
      },
      "40": {
        "batch": "5",
        "id": "40",
        "info": "<div class=content><p> C'est comme \u00e7a qu'il faudrait \u00e9viter que \u00e7a finisse\u2026 </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p>C'est la carte qui est pr\u00e9vue pour \u00eatre plac\u00e9e en dernier, comme le laisse entendre le texte. </p><p> On est d\u00e9j\u00e0 en mesure de dire que le changement climatique a \u00e9t\u00e9 l'une des causes de certains conflits comme au Rwanda ou en Syrie. </p><p> Dans un monde qui subit l'ensemble des cons\u00e9quences d\u00e9crites dans ce jeu, il est difficile d'imaginer qu'on puisse \u00e9viter des conflits arm\u00e9s. </p><p> En 2007, quand le GIEC a eu le prix Nobel, c \u00e9tait le prix Nobel de la Paix. Et il y a de tr\u00e8s bonnes raisons \u00e0 \u00e7a. </p><p> Vous pouvez demander aux participants quelle carte ils choisissent pour mettre en dernier. \u00c7a se joue en g\u00e9n\u00e9ral entre 40, 39 et 38. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "1"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "31",
              "37",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Armed conflicts",
        "wrappedTitle": "Armed conflicts"
      },
      "41": {
        "batch": "5",
        "id": "41",
        "info": "<div class=content><p> Le permafrost d\u00e9signe le sol gel\u00e9 en permanence. On constate qu\u2019il commence \u00e0 d\u00e9geler, rel\u00e2chant dans l\u2019air le m\u00e9thane qui \u00e9tait emmagasin\u00e9 sous terre. Si ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, il y a un fort risque d\u2019emballement du climat, notamment au-del\u00e0 de +2&nbsp;\u00b0C. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Deux cartes ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e apr\u00e8s la carte 40&nbsp;: ce sont des boucles de r\u00e9troactions violentes potentielles, des bombes climatiques , qui si elles se d\u00e9clenchent, nous font perdre d\u00e9finitivement le contr\u00f4le sur le climat. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "9"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21"
            ],
            "minor": [
              "14"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Permafrost",
        "wrappedTitle": "Permafrost"
      },
      "42": {
        "batch": "5",
        "id": "42",
        "info": "<div class=content><p> Les hydrates de m\u00e9thanes (ou clathrates de m\u00e9thane) sont une forme de glace pos\u00e9e au fond des oc\u00e9ans, le long des talus continentaux, qui emprisonne des mol\u00e9cules de m\u00e9thane. Ils peuvent devenir instables au-del\u00e0 de +2&nbsp;\u00b0C. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il ne faut pas faire peur en disant que ces m\u00e9canismes se d\u00e9clencheront au-dessus de 2&nbsp;\u00b0C mais que leur probabilit\u00e9 d'occurrence devient signifiante \u00e0 partir de 2&nbsp;\u00b0C. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "9"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17"
            ],
            "minor": [
              "14"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Methane hydrates",
        "wrappedTitle": "Methane hydrates"
      },
      "5": {
        "batch": "1",
        "id": "5",
        "info": "<div class=content><p> Fossil fuels are coal, oil, and natural gas. They are used mainly in buildings, transportation, and industry. They emit CO<sub>2</sub> when burned. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il y a souvent un d\u00e9bat entre mettre les \u00e9nergies fossiles avant ou apr\u00e8s les activit\u00e9s humaines. C'est comme la poule et l'\u0153uf: il n'y a pas de bonne r\u00e9ponse. C'est une question de dialectique, il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 perdre du temps l\u00e0-dessus. </p><p> Le graphique repr\u00e9sente les \u00e9missions des \u00e9nergies fossiles. Dans un sc\u00e9nario +2&nbsp;\u00b0C, elles doivent atteindre 0 en 2070. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "1",
              "2",
              "3",
              "4",
              "40"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "3",
              "4"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Fossil fuels",
        "wrappedTitle": "Fossil fuels"
      },
      "6": {
        "batch": "2",
        "id": "6",
        "info": "<div class=content><p> Deforestation consists in cutting or burning trees beyond the ability to restore the forest. 80% of the deforestation is related to agriculture. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La d\u00e9forestation peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une activit\u00e9 humaine ou comme une cons\u00e9quence de l'agriculture, ou encore les deux \u00e0 la fois. </p><p> Attention: le probl\u00e8me avec la d\u00e9forestation, ce n'est pas que \u00e7a d\u00e9truit des puits de carbone, c'est que \u00e7a \u00e9met du CO<sub>2</sub>. C'est une diff\u00e9rence entre flux et stock. </p><p><a href=https://inra-dam-front-resources-cdn.wedia-group.com/ressources/afile/483943-d48a0-resource-etude-4-pour-1000-resume-en-francais-ped.pdf> Source sur les puits de carbone du sol </a></p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "12"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1",
              "8"
            ],
            "minor": [
              "2",
              "3",
              "4",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Deforestation",
        "wrappedTitle": "Deforestation"
      },
      "7": {
        "batch": "1",
        "id": "7",
        "info": "<div class=content><p> CO<sub>2</sub> (or carbone dioxyde) is the first anthropogenic (ielinked to human activity) greenhouse gaz in terms of emissions. These emissions come from our use of fossil fuels and deforestation. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Les sources de CO<sub>2</sub> (\u00e9nergie fossile et d\u00e9forestation) se retrouvent litt\u00e9ralement dans les titres des cartes 5 et 6. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "11",
              "24"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "6"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "CO2 emissions",
        "wrappedTitle": "CO2 emissions"
      },
      "8": {
        "batch": "2",
        "id": "8",
        "info": "<div class=content><p> Agriculture does not emit a lot of CO<sub>2</sub>, but is responsible for the emission of methane (cows and paddy fields) and nitrous oxide (fertilizers) in high quantity. In all, it is 25% of GHGs if we include induced deforestation </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> L'agriculture utilise tr\u00e8s peu d'\u00e9nergie fossile, au regard des \u00e9missions d'autres G.E.S. dont elle est responsable. Elle est responsable de 80% de la d\u00e9forestation. En effet, il faut des grandes surfaces pour cultiver, surtout pour nourrir les animaux d'\u00e9levage. </p><p> L'agriculture est une activit\u00e9 humaine qui a commenc\u00e9 d\u00e8s que le climat s'est stabilis\u00e9, au d\u00e9but du N\u00e9olithique il y a 10000 ans, apr\u00e8s la derni\u00e8re d\u00e9glaciation qui elle-m\u00eame a dur\u00e9 10000 ans. D\u00e8s lors, l'impact de l'Homme sur son environnement n'a cess\u00e9 de s'accro\u00eetre&nbsp;: il a domestiqu\u00e9 des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales (aujourd'hui, le riz domestiqu\u00e9 n'est plus capable de se reproduire sans l'intervention de l'homme), il a d\u00e9forest\u00e9 pour \u00e9tendre les surfaces cultiv\u00e9es, privant les esp\u00e8ces animales de leur habitat naturel, et depuis la r\u00e9volution verte (verte pour agricole, pas pour \u00e9cologique&nbsp;!), il a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser des pesticides et des intrants nocifs pour l'environnement et pour lui-m\u00eame. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "6",
              "9"
            ],
            "minor": [
              "5",
              "7",
              "10",
              "12",
              "25"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "25",
              "32"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Agriculture",
        "wrappedTitle": "Agriculture"
      },
      "9": {
        "batch": "2",
        "id": "9",
        "info": "<div class=content><p> CO<sub>2</sub> is not the only greenhouse gas (GHG). Among others are methane (CH4), and nitrous oxide (N2O), two gases mainly emitted by agricultural activities. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Les autres G.E.S. d\u00e9crits ici sont le m\u00e9thane et le protoxyde d'azote. En r\u00e9alit\u00e9, il y en quelques autres comme les HFC, les PFC et le SF<sub>6</sub> (cf doc RAC) (fluides r\u00e9frig\u00e9rants). </p><p> Il y a d\u00e9gagement de m\u00e9thane d\u00e8s qu'il y a une d\u00e9composition ana\u00e9robie (c'est-\u00e0-dire sans oxyg\u00e8ne)&nbsp;: </p><ul><li> dans la panse des vaches qu on appelle aussi le rumen et qui donne son nom aux ruminants (dans le rumen, les bact\u00e9ries dig\u00e8rent la cellulose que la vache ne sait pas m\u00e9taboliser, puis la vache r\u00e9gurgite cette herbe pour la m\u00e2cher et l'avaler pour de bon). </li><li> dans les rizi\u00e8res car elles sont couvertes d'eau, et la mati\u00e8re organique immerg\u00e9e ne re\u00e7oit pas d'oxyg\u00e8ne quand elle se d\u00e9compose. </li><li> dans les d\u00e9charges de d\u00e9chets, quand les tas sont trop grands pour que l'oxyg\u00e8ne atteigne le fond du tas. </li></ul><p> Le m\u00e9thane est aussi le composant principal du gaz naturel. Les fuites sur les gazoducs font donc aussi du m\u00e9thane. </p><p> Le protoxyde d'azote (N<sub>2</sub>O) est principalement d\u00fb \u00e0 l'utilisation d'engrais azot\u00e9s agricoles, \u00e0 la production d'aliments pour b\u00e9tail et \u00e0 certains proc\u00e9d\u00e9s chimiques, comme la production d'acide nitrique. </p><p> Il y a encore les gaz fluor\u00e9s qui sont utilis\u00e9s comme r\u00e9frig\u00e9rants (climatisation et cha\u00eenes du froid), extincteurs et dans certains proc\u00e9d\u00e9s industriels et biens de consommation (comme certains dissolvants). Ils ne sont pas naturellement pr\u00e9sents dans l'atmosph\u00e8re. </p><p> Quand on parle des \u00e9missions d'autres G.E.S., on les mesure en CO<sub>2</sub>eq (CO<sub>2</sub> \u00e9quivalent), cela permet de ramener les \u00e9missions d'autres G.E.S. \u00e0 celle de CO<sub>2</sub> sur une base comparable (voir la Fiche PRG ) </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "13"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "8",
              "41",
              "42"
            ],
            "minor": [
              "2"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Other greenhouse gas",
        "wrappedTitle": "Other greenhouse\\ngas"
      }
    },
    "selector": {
      "dl_doc": "Open the PDF documentation",
      "filters": {
        "batch1": "Batch 1",
        "batch12": "Batch 1 - 2",
        "batch123": "Batch 1 - 3",
        "batch1234": "Batch 1 - 4",
        "batch12345": "Batch 1 - 5",
        "cards": "Cards",
        "false": "Erroneous",
        "major": "Main",
        "minor": "Subsidiary",
        "name": "Filters",
        "relations": "Relations",
        "simplified": "Simplified"
      },
      "language": "Language",
      "links": "Links"
    }
  },
  "es": {
    "climateCollage": "The Climate Collage",
    "explanations": {
      "card": "Card",
      "effects": "Effect(s)",
      "moreInfo": "More information...",
      "origins": "Origin(s)"
    },
    "fullName": "Espa\u00f1ol",
    "mainWebsite": "https://climatecollage.org/",
    "nodes": {
      "1": {
        "batch": "1",
        "id": "1",
        "info": "<div class=content><p> Aqu\u00ed es donde todo comienza\u2026 </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Esta carta puede ser considerada como la causa de los sectores econ\u00f3micos (Industria, Construcci\u00f3n, Transporte, Agricultura), o como el t\u00edtulo de un conjunto de cartas que se reagrupan entonces en un gran bloque. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "3",
              "4",
              "6",
              "8"
            ],
            "minor": [
              "27"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [
              "5",
              "40"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Actividades humanas",
        "wrappedTitle": "Actividades\\nhumanas"
      },
      "10": {
        "batch": "3",
        "id": "10",
        "info": "<div class=content><p> Nada relacionado con los esprays. Los aerosoles son una contaminaci\u00f3n local que proceden de las mismas f\u00e1bricas y los mismos tubos de escape que el CO<sub>2</sub>. Son perjudiciales para la salud, y adem\u00e1s contribuyen de forma negativa al forzamiento radiativo (enfr\u00edan el clima). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Esta carta puede ser suprimida en muchos casos, a no ser que los participantes tengan un buen nivel, que tengan tiempo y que el animador domine el tema. </p><p> Los aerosoles son part\u00edculas s\u00f3lidas o l\u00edquidas tan peque\u00f1as que su velocidad de ca\u00edda es considerada como nula. </p><p> Para explicarlo r\u00e1pidamente, los aerosoles impiden que los rayos solares lleguen al suelo y aumentan la cobertura nubosa. Es por estas 2 razones que enfr\u00edan el clima. </p><p> Se puede utilizar la carta 13 (efecto invernadero adicional) para explicarlo: Los aerosoles tienen influencia sobre las flechas naranjas (aumentan el tama\u00f1o de la flecha \u201cReflexi\u00f3n\u201d), mientras que el efecto invernadero adicional influye sobre las flechas rojas (aumentan el tama\u00f1o de la flecha \u201cefecto invernadero\u201d que vuelve hacia la Tierra). </p><p> Ver la ficha \u201cAerosoles\u201d para profundizar el tema. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "15",
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "4"
            ],
            "minor": [
              "3",
              "8",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Aerosoles",
        "wrappedTitle": "Aerosoles"
      },
      "11": {
        "batch": "2",
        "id": "11",
        "info": "<div class=content><p> Una vez que la mitad de nuestras emisiones de CO<sub>2</sub> han sido captadas por los sumideros naturales de carbono, la otra mitad permanece en la atm\u00f3sfera. La concentraci\u00f3n de CO<sub>2</sub> se ha incrementado de 280 a 410 ppm (partes por mill\u00f3n). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> En el 1958 se empez\u00f3 a medir la concentraci\u00f3n del CO<sub>2</sub> atmosf\u00e9rico en Hawaii, en la isla de Big Island, en la falda del volc\u00e1n Mauna Loa. Fue Charles Keeling quien lanz\u00f3 estas mediciones. En el escenario azul (2\u00baC) aumentan hasta 2040-2050, despu\u00e9s bajan ya que se han disminuido tanto las emisiones que los sumideros naturales ya no absorben m\u00e1s. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "13"
            ],
            "minor": [
              "12",
              "24"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "7"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Concentraci\u00f3n del CO2 (ppm)",
        "wrappedTitle": "Concentraci\u00f3n del\\nCO2 (ppm)"
      },
      "12": {
        "batch": "2",
        "id": "12",
        "info": "<div class=content><p> La mitad del CO<sub>2</sub> que emitimos por a\u00f1o permanece en la atm\u00f3sfera, y la otra mitad es absorbida por los sumideros naturales de carbon : </p><ul><li>1/4 en la vegetaci\u00f3n (fotos\u00edntesis) ;</li><li>1/4 en el oc\u00e9ano.</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La trampa con esta carta es el v\u00ednculo que existe entre ella y la carta 7 (emisiones de CO<sub>2</sub>): si se juntan, borde con borde, en espejo, forman un solo gr\u00e1fico. Puedes guiar a los participantes para que adivinen el truco: \u201c\u00bfNo ven nada raro en esta carta? - S\u00ed, est\u00e1 escrito al rev\u00e9s - De hecho, es un enigma a resolver y la respuesta est\u00e1 en la mesa\u201d. </p><p> Una vez juntas las dos cartas, se puede explicar el gr\u00e1fico resultante: muestra de d\u00f3nde viene el CO<sub>2</sub> y ad\u00f3nde va. Es la raz\u00f3n por la cual las 2 cartas son sim\u00e9tricas: cada a\u00f1o el CO<sub>2</sub> emitido por los humanos tiene que ir a alg\u00fan lugar. Lo que no va a los sumideros de carbono, permanece en la atm\u00f3sfera. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "14"
            ],
            "major": [
              "11",
              "24"
            ],
            "minor": [
              "32"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "8",
              "11"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Sumideros de carbono",
        "wrappedTitle": "Sumideros de\\ncarbono"
      },
      "13": {
        "batch": "1",
        "id": "13",
        "info": "<div class=content><p> El efecto invernadero es un fen\u00f3meno natural. De hecho, el principal GEI natural es el vapor de agua. Sin gases de efecto invernadero la temperatura del planeta ser\u00eda 33\u00b0C m\u00e1s fr\u00eda. Pero las emisiones de CO<sub>2</sub> y los otros GEI derivados de las actividades humanas incrementan el efecto invernadero natural que calienta el clima. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> En esta carta se ven flechas de 2 colores: </p><ul><li> en naranja, la energ\u00eda que viene del sol (UV, luz visible y infrarrojo de alta frecuencia) y la que es reflejada por el efecto albedo a la misma frecuencia. El albedo es la capacidad de un cuerpo a reflejar la luz: un cuerpo negro tiene un albedo de 0 y un espejo tiene un albedo de 1. La Tierra tiene una albedo promedio de 0,31). </li><li> en rojo, los infrarrojos de baja frecuencia, emitidos por la Tierra que es menos caliente que el Sol, o retenidos por el efecto invernadero. </li></ul><p> A la derecha, el \u201c-18\u00b0C\u201d es la temperatura media que har\u00eda en el planeta sin el efecto invernadero. Con \u00e9l, la temperatura media real es de 15\u00b0C. No dudes en utilizar esta carta para explicar el forzamiento radiativo. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "15"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18"
            ],
            "major": [
              "9",
              "11"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Efecto invernadero adicional",
        "wrappedTitle": "Efecto\\ninvernadero\\nadicional"
      },
      "14": {
        "batch": "3",
        "id": "14",
        "info": "<div class=content><p> Este diagrama explica a d\u00f3nde va la energ\u00eda acumulada en la Tierra debido al forzamiento radiativo : </p><ul><li>calienta el oc\u00e9ano&nbsp;;</li><li>derrite el hielo&nbsp;;</li><li>se disipa en el suelo&nbsp;;</li><li>calienta la atmosfera.</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Esta carta puede ser retirada para simplificar el juego, al mismo tiempo que la 15 y la 10. </p><p> Si se deja, es la ocasi\u00f3n de hablar de primer principio de la termodin\u00e1mica: la energ\u00eda se conserva. Puede pasar que los participantes dibujen los v\u00ednculos 14=>17 y 14=> 21, y despu\u00e9s los v\u00ednculos 17=>18, 17=>19, 21=>16. Haciendo esto, ellos consideran que el agua y el aire se calientan, y hacen que se derritan la banquisa, los casquetes y los glaciares. Sin embargo, si una calor\u00eda ha pasado por el agua para finalmente contribuir a derretir la banquisa por debajo, entonces ya no est\u00e1 en el agua </p><p> Peque\u00f1o par\u00e9ntesis sobre este punto: \u00bfpor qu\u00e9 un cubito de hielo enfria mi bebida? \u00bfPorque est\u00e1 fr\u00edo? \u00a1Error! \u00bfPorque se derrite? \u00a1Correcto! El derretimiento del hielo absorbe energ\u00eda. </p><p> Entonces, si una calor\u00eda que est\u00e1 en el agua contribuye al derretimiento de la banquisa, una vez que \u00e9sta se ha derretido, esa calor\u00eda no est\u00e1 m\u00e1s en el agua. El agua se ha enfriado. En este caso, \u00bfse debe contar la calor\u00eda en la parte \u201coc\u00e9ano\u201d o \u201cderretimiento del hielo\u201d? Respuesta: en la parte \u201cdeshielo\u201d, porque hay conservaci\u00f3n de la energ\u00eda (1\u00aa ley de la termodin\u00e1mica). Esa calor\u00eda no puede ser contabilizada 2 veces. </p><p> Por consiguiente, las 5 cartas que deben aparecer avalando el presupuesto energ\u00e9tico son 16, 17, 18, 19 y 21. </p><p> Consejo para ubicar las cartas: esas 5 cartas forman una l\u00ednea. Para disponerlas mejor, lee las cartas 22 (subida del nivel del mar) y 20 (perturbaci\u00f3n del ciclo del agua) para limitar los cruces de flechas. </p><p> No es fundamentalmente falso poner igualmente las cartas 41 y 42, pero como son retroalimentaciones para las cuales la energ\u00eda en juego no es necesariamente importante, se acepta vincularlas respectivamente a las cartas 21 y 17. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "16",
              "17",
              "18",
              "19",
              "21"
            ],
            "minor": [
              "41",
              "42"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "12"
            ],
            "major": [
              "15"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Presupuesto energ\u00e9tico",
        "wrappedTitle": "Presupuesto\\nenerg\u00e9tico"
      },
      "15": {
        "batch": "3",
        "id": "15",
        "info": "<div class=content><p> El forzamiento radiativo es la medida del desequilibrio entre la energ\u00eda que llega cada segundo a la tierra y la que parte. Equivale a 3,1&nbsp;W/m<sup>2</sup> (Watt por m\u00b2) por el efecto invernadero, y -0,8&nbsp;W/m<sup>2</sup> por los aerosoles, es decir 2,3&nbsp;W/m<sup>2</sup> en total. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Junto con los cocolitof\u00f3ridos, esta carta es la que m\u00e1s impacta a los participantes. Es importante explicarla bien. Una manera de \u201cdesdramatizarla\u201d consiste en decir que el Forzamiento Radiativo solamente es una \u201cmedida\u201d. No dudes en utilizar la carta 13 (efecto invernadero) para explicarla. </p><p> El planeta Tierra recibe energ\u00eda solar y devuelve una parte de \u00e9sta hacia el espacio bajo la forma de infrarrojos. Normalmente, la Tierra est\u00e1 equilibrio t\u00e9rmico y su temperatura es constante. </p><p> Llamamos Forzamiento Radiativo a todo lo que altera ese equilibrio t\u00e9rmico, ya sea de origen natural (actividad solar, volcanes\u2026) o antr\u00f3pico (aerosoles, GEI). </p><p> En el gr\u00e1fico principal se ven los diferentes componentes del Forzamiento Radiativo: </p><ul><li>en la parte de arriba, los efectos que calientan;</li><li>en la parte de abajo, los efectos que enfr\u00edan.</li></ul><p> El efecto invernadero (CO<sub>2</sub> + Other WMGHG + Trop O3) representa un forzamiento positivo de 3,1 W/m\u00b2. Por tanto, est\u00e1 en la parte superior del gr\u00e1fico. </p><p> Los aerosoles (Aer - Rad Int. + Aer - Cld Int.) producen un efecto de enfriamiento, por lo que est\u00e1n en la parte inferior del gr\u00e1fico. </p><p> Para m\u00e1s detalles sobre este gr\u00e1fico, ver la ficha tem\u00e1tica dedicada el Forzamiento Radiativo. </p><p> El gr\u00e1fico secundario representa el Forzamiento Radiativo en una escala de tiempo de 2 siglos y medio (hist\u00f3rico y previsiones). En el quinto informe del IPCC, el Forzamiento Radiativo vale 2,3 W/m\u00b2. Los valores del Forzamiento en 2100 han dado su nombre a los diferentes escenarios del IPCC (RCP 2,6, RCP 4,5, etc.). Encontrar los colores de estos escenarios en los gr\u00e1ficos de las cartas 5/11/15/21/22 y 24. Para m\u00e1s detalles sobre este gr\u00e1fico, ver la ficha tem\u00e1tica sobre los escenarios RCP. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "10",
              "13"
            ],
            "minor": [
              "18"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Forzamiento radiativo",
        "wrappedTitle": "Forzamiento\\nradiativo"
      },
      "16": {
        "batch": "3",
        "id": "16",
        "info": "<div class=content><p> Casi todos los glaciares han perdido una parte de su masa. Incluso cientos de ellos han desaparecido. Los glaciares tienen un papel regulador en la provisi\u00f3n de agua dulce. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Aqu\u00ed hablamos de los glaciares en las monta\u00f1as. T\u00e9cnicamente, son corrientes de agua, pero heladas, cuya viscosidad es mucho mayor que la del agua. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "22",
              "31"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "21"
            ],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Deshielo de los glaciares",
        "wrappedTitle": "Deshielo de los\\nglaciares"
      },
      "17": {
        "batch": "3",
        "id": "17",
        "info": "<div class=content><p> El oc\u00e9ano absorbe 93% de la energ\u00eda acumulada del planeta haciendo que la temperatura del agua tambi\u00e9n aumente, especialmente en la superficie. Cuando el agua se calienta, esta se dilata. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> El oc\u00e9ano se calienta alrededor de una d\u00e9cima de grado en su superficie y todav\u00eda menos en profundidad. Entonces, \u00bfc\u00f3mo es posible que absorba el 93% del exceso de energ\u00eda que llega hacia la Tierra? Porque es mucha m\u00e1s grande (y denso) que la atm\u00f3sfera. Su capacidad calor\u00edfica es mucho m\u00e1s alta. </p><p> Para medirlo, hay que recordar que el oc\u00e9ano representa el 70% de la superficie del planeta y que adem\u00e1s su profundidad media es de 4000m. La atm\u00f3sfera se extiende sobre una altura m\u00e1s importante, pero si la llevamos a la misma densidad que el agua, entonces s\u00f3lo medir\u00eda unos 10 m (esa es la raz\u00f3n por la cual se gana una atm\u00f3sfera de presi\u00f3n cada 10 m, cuando hacemos buceo). </p><p> El agua se dilata muy poco. Sabiendo que el calentamiento del oc\u00e9ano es del orden de una d\u00e9cima de grado, \u00bfpodemos decir que eso provoca una subida del nivel del mar? Una primera respuesta es decir que, como la profundidad media del oc\u00e9ano es de 4000 m, entonces una peque\u00f1a dilataci\u00f3n es suficiente para provocar una subida de unos cent\u00edmetros. La explicaci\u00f3n m\u00e1s completa est\u00e1 disponible en una ficha tem\u00e1tica. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "24"
            ],
            "major": [
              "20",
              "22",
              "27",
              "34",
              "42"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Aumento de la temperatura del agua",
        "wrappedTitle": "Aumento de la\\ntemperatura del\\nagua"
      },
      "18": {
        "batch": "1",
        "id": "18",
        "info": "<div class=content><p> El deshielo de la banquisa no es la causa del incremento en el nivel del mar (un cubo de hielo que se derrite en un vaso, no hace que la cantidad de agua sobrepase el vaso). Sin embargo, derriti\u00e9ndose, deja lugar a zonas m\u00e1s sombr\u00edas que absorben los rayos del sol. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Aqui esta <em>la</em> trampa del primer lote de cartas, en la cual casi todos caen excepto si se han le\u00eddo las cartas desde el principio. Por esta raz\u00f3n se recomienda no proponer a los participantes leer las explicaciones de las cartas del lote n\u00ba1. Mejor decirles que intentan ordenarlas sin las explicaciones y una vez que la trampa haya funcionado, pedirles que las lean. </p><p> Para una explicaci\u00f3n m\u00e1s completa (El principio de Arqu\u00edmedes, etc.) ver la ficha tem\u00e1tica. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "13",
              "20",
              "20",
              "22"
            ],
            "major": [],
            "minor": [
              "15",
              "25"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Deshielo de la banquisa (o hielo marino)",
        "wrappedTitle": "Deshielo de la\\nbanquisa (o hielo\\nmarino)"
      },
      "19": {
        "batch": "3",
        "id": "19",
        "info": "<div class=content><p> Los casquetes polares estan en Groenlandia y en la Ant\u00e1rtida. Si se derritieran totalmente, har\u00edan subir el nivel del mar 7m debido a Groenlandia y 54m debido a la Ant\u00e1rtida. Durante la \u00faltima era glacial los casquetes polares eran tan grandes que el nivel del mar era de 120 metros m\u00e1s bajo que actualmente. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Estas ilustraciones representan el aumento o la p\u00e9rdida de masa de los casquetes polares. En azul, el aumento (porque nieva m\u00e1s) y en rojo, las p\u00e9rdidas (el hielo se derrite y fluye m\u00e1s r\u00e1pido hacia el oc\u00e9ano). </p><p> El espesor de los casquetes es del orden de unos 3000 m. El hielo que se encuentra en el fondo del Ant\u00e1rtico puede tener hasta un mill\u00f3n de a\u00f1os. </p><p> El casquete de Groenlandia existe desde hace 3 millones de a\u00f1os (en esta \u00e9poca, la concentraci\u00f3n de CO<sub>2</sub> era de... \u00a1440 ppm!) </p><p> El casquete de la Ant\u00e1rtida existe desde hace 30 millones de a\u00f1os. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "22"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [
              "20"
            ],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Deshielo de los casquetes polares",
        "wrappedTitle": "Deshielo de los\\ncasquetes polares"
      },
      "2": {
        "batch": "2",
        "id": "2",
        "info": "<div class=content><p> La industria utiliza combustibles f\u00f3siles y electricidad. Representa un 40% de las emisiones de Gases de Efecto Invernadero (GEI). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Se trata de la fabricaci\u00f3n de todos los bienes de consumo. La industria re\u00fane un gran n\u00famero de sectores industriales diferentes, de los cuales, los m\u00e1s importantes en t\u00e9rminos de emisi\u00f3n de GEI son las productoras de materia prima (cemento, acero, aluminio, papel, qu\u00edmica ...) . Para reducir las emisiones industriales, la soluci\u00f3n consiste en consumir menos y alargar la vida \u00fatil de los productos. Seg\u00fan las versiones del juego aparecen en la carta f\u00e1bricas o una persona haciendo compras. Es muy importante tener claro ese v\u00ednculo entre consumo y industria. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "10"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "9"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Industria",
        "wrappedTitle": "Industria"
      },
      "20": {
        "batch": "3",
        "id": "20",
        "info": "<div class=content><p> La evaporaci\u00f3n que ocurre en la superficie marina aumenta si la temperatura del oc\u00e9ano y de la atm\u00f3sfera aumentan. Esto provoca que se formen m\u00e1s nubes y por tanto m\u00e1s lluvias. Pero si la evaporaci\u00f3n ocurre en tierra, el suelo se deseca. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Esta carta es importante. Ella sola representa el porqu\u00e9 antes se sol\u00eda hablar de calentamiento clim\u00e1tico y, ahora, de cambio clim\u00e1tico, o incluso de desajuste clim\u00e1tico. </p><p> Para mostrar que la evaporaci\u00f3n tiene lugar en la superficie del agua, se pueden poner las cartas 17 y 21 sobre la mesa, colocar el lado inferior de la carta 21 contra el lado superior de la carta 17, y poner la carta 20 perpendicular a la frontera de las otras 2. As\u00ed se materializa, en cierta manera, la superficie del agua (el punto de contacto entre el agua y el aire). </p><p> El aumento de la temperatura es, de por s\u00ed, muy problem\u00e1tico, pero se ve claramente, una vez el mural completo, que la perturbaci\u00f3n del ciclo del agua tiene mucho m\u00e1s efectos. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "22"
            ],
            "major": [
              "25",
              "26",
              "30",
              "33",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "19"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18",
              "18"
            ],
            "major": [
              "17",
              "21"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Perturbaci\u00f3n del ciclo del agua",
        "wrappedTitle": "Perturbaci\u00f3n del\\nciclo del agua"
      },
      "21": {
        "batch": "1",
        "id": "21",
        "info": "<div class=content><p> Nos referimos aqu\u00ed a la temperatura del aire en el suelo de promedio sobre la superficie de la tierra. Ha aumentado 1\u00b0C desde 1900. Seg\u00fan los diferentes escenarios, este aumento puede variar entre 2\u00b0C y 5\u00b0C de aqu\u00ed a 2100. Al final de la \u00faltima era glacial (hace 20.000 a\u00f1os) la temperatura era solo 5\u00b0C mas baja que hoy y la desglaciaci\u00f3n dur\u00f3 10.000 a\u00f1os. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Esta carta puede tener 2 roles: </p><ul><li> O es la temperatura del aire, es decir de la atm\u00f3sfera: as\u00ed hay que interpretarla en el caso que hayamos guardado las cartas 10/14 y 15. En este caso, la carta precedente es la 14; </li><li> O representa la temperatura de la Tierra (lo que ya va bien, porque la definici\u00f3n de la temperatura de la Tierra es justamente la temperatura del aire, a nivel del suelo, de promedio en la superficie de la Tierra). En este caso, la carta previa es la 13 y se puede vincular con las cartas 16, 17, 18 y 19. </li></ul><p> Importante recordar: en este documento, las flechas azules corresponden a la versi\u00f3n en la que se retiran las cartas 10, 14 y 15. </p><p> En el gr\u00e1fico, el punto cero corresponde al nivel de temperatura en 2010. Para obtener los 2&nbsp;\u00b0C del escenario azul oscuro hay que a\u00f1adir las diferencias T(2010)-T(1900) = 1,4&nbsp;\u00b0C et T(2100) - T (2010) =0,6&nbsp;\u00b0C </p><p> En general, los gr\u00e1ficos de temperaturas se representan bajo la forma de \u201canomal\u00edas\u201d de temperaturas, es decir, comparadas a una temperatura de referencia. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "16"
            ],
            "major": [
              "20",
              "25",
              "32",
              "36",
              "38",
              "41"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "16",
              "17",
              "18",
              "19"
            ]
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "13"
            ]
          }
        },
        "title": "Aumento de la temperatura",
        "wrappedTitle": "Aumento de la\\ntemperatura"
      },
      "22": {
        "batch": "1",
        "id": "22",
        "info": "<div class=content><p> Desde 1900, el nivel del oc\u00e9ano ha subido 20cm. Esto se debe a: </p><ul><li>la dilataci\u00f3n del agua&nbsp;</li><li>el deshielo de los glaciares&nbsp;;</li><li>el deshielo de los casquetes polares..</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Es importante tener claro que las previsiones con respecto a la subida del nivel del mar todav\u00eda son muy conservadoras. Algunos fen\u00f3menos, que se incluyen desde el punto de vista cualitativo y no cuantitativo, no est\u00e1n ni cifrados en los informes del IPCC. </p><p> Un ejemplo es el de los molinos glaciares. Se trata de pasajes que existen entre el agua de los lagos glaciares en la superficie de los casquetes y el lecho rocoso. Una vez que el agua se infiltra por ah\u00ed, lubrifica esta zona de contacto entre el lecho rocoso y el casquete polar, lo que facilita la deriva de los glaciares hacia el mar. </p><p> Estas cifras correspondientes a la subida del nivel del mar, seguramente van a ser revisadas al alza en los pr\u00f3ximos informes. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "33"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18",
              "20"
            ],
            "major": [
              "16",
              "17",
              "19"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Subida del nivel del mar",
        "wrappedTitle": "Subida del nivel\\ndel mar"
      },
      "23": {
        "batch": "4",
        "id": "23",
        "info": "<div class=content><p> Si baja el pH, la formaci\u00f3n caliza se vuelve m\u00e1s dif\u00edcil, sobre todo para las conchas. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La formaci\u00f3n de carbonato de calcio (calcificaci\u00f3n) es la reacci\u00f3n qu\u00edmica siguiente: </p><p> Ca<sup>2+</sup> + 2&nbsp;HCO<sub>3</sub><sup>-</sup> &harr; CaCO<sub>3</sub> + H<sub>2</sub>O + CO<sub>2</sub></p><p> Necesita la presencia de iones bicarbonato HCO<sub>3</sub><sup>-</sup>. Sin embargo, la cantidad de estos iones en el agua depende directamente de su pH. En el agua, el di\u00f3xido de carbono, el \u00e1cido carb\u00f3nico, el ion bicarbonato y el ion carbonato est\u00e1n en equilibrio, en funci\u00f3n del pH: <p> CO<sub>2</sub> + H<sub>2</sub> &harr; H<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> &harr; H<sup>+</sup> + HCO<sub>3</sub><sup>-</sup> &harr; 2&nbsp;H<sup>+</sup> + CO<sub>3</sub><sup>2-</sup></p><p> La adici\u00f3n de un \u00e1cido desplaza el equilibrio hacia la izquierda. Dicho de otra manera, si el pH baja, hay menos iones bicarbonato. De ah\u00ed la dificultad de fabricar carbonato c\u00e1lcico para los organismos que lo necesitan. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "29"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "24"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Problemas de calcificaci\u00f3n",
        "wrappedTitle": "Problemas de\\ncalcificaci\u00f3n"
      },
      "24": {
        "batch": "2",
        "id": "24",
        "info": "<div class=content><p> Cuando el CO<sub>2</sub> se disuelve en el oc\u00e9ano, se transforma en iones \u00e1cidos (H<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> puis HCO<sub>3</sub><sup>-</sup>). Esto trae como consecuencia la acidificaci\u00f3n del oc\u00e9ano (el pH se reduce). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La acidificaci\u00f3n del oc\u00e9ano es un fen\u00f3meno que tambi\u00e9n se conoce como \u201cel otro problema del carbono\u201d. De hecho, no es una consecuencia propiamente dicha del cambio clim\u00e1tico, sino otra consecuencia de las emisiones de CO<sub>2</sub> en s\u00ed mismas. No hay ningun vinculo entre la temperatura del agua y la acidificaci\u00f3n. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "23"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "17"
            ],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "7",
              "11"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Acidificaci\u00f3n del oc\u00e9ano",
        "wrappedTitle": "Acidificaci\u00f3n del\\noc\u00e9ano"
      },
      "25": {
        "batch": "4",
        "id": "25",
        "info": "<div class=content><p> Los animales y las plantas se ven afectados por los cambios de temperatura y el ciclo del agua: migran, desaparecen o, m\u00e1s raramente, proliferan. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Hoy en dia, la biodiversidad terrestre est\u00e1 principalmente amenazada por otros factores adem\u00e1s del clima: deforestaci\u00f3n, desaparici\u00f3n de los h\u00e1bitats naturales, pesticidas, contaminaciones diversas. Ello no impide que el cambio clim\u00e1tico vaya a contribuir enormemente a la desaparici\u00f3n de las especies en las futuras d\u00e9cadas. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "28",
              "32"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "21"
            ],
            "minor": [
              "8",
              "18",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Biodiversidad terrestre",
        "wrappedTitle": "Biodiversidad\\nterrestre"
      },
      "26": {
        "batch": "4",
        "id": "26",
        "info": "<div class=content><p> La perturbaci\u00f3n del ciclo del agua puede traer m\u00e1s o menos agua. En el caso de traer m\u00e1s agua puede generar riadas e inundaciones. Este fen\u00f3meno se ve acentuado si el suelo ha sufrido una sequ\u00eda, ya que el agua se escurre. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Se puede preguntar a los participantes cu\u00e1l es la diferencia entre las riadas y las sumersiones. Las crecidas o riadas vienen de la lluvia y los r\u00edos, mientras que las sumersiones vienen del mar. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "31",
              "32",
              "38"
            ],
            "minor": [
              "28",
              "33"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "30"
            ],
            "minor": [
              "3"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Riadas",
        "wrappedTitle": "Riadas"
      },
      "27": {
        "batch": "4",
        "id": "27",
        "info": "<div class=content><p> Pter\u00f3podos y prymnesiophyceae son la base de la cadena alimentaria, y su desaparici\u00f3n amenaza toda la biodiversidad marina. El calentamiento del agua tambi\u00e9n tiene un papel importante en la p\u00e9rdida de la biodiversidad marina. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Hoy en d\u00eda, la biodiversidad marina est\u00e1 m\u00e1s amenazada por la sobrepesca y los desechos de pl\u00e1stico que por el cambio clim\u00e1tico o la acidificaci\u00f3n del oc\u00e9ano. Sin embargo, a largo plazo, estos dos \u00faltimos aumentar\u00e1n su impacto. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "37"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17",
              "29"
            ],
            "minor": [
              "1"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Biodiversidad marina",
        "wrappedTitle": "Biodiversidad\\nmarina"
      },
      "28": {
        "batch": "5",
        "id": "28",
        "info": "<div class=content><p> Con el calentamiento global, los animales migran. Algunos de ellos son vectores de enfermedades y llegan a zonas donde la poblaci\u00f3n no es inmune a dichas enfermedades. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> El problema aqu\u00ed no es tanto la proliferaci\u00f3n de los vectores de enfermedad sino su desplazamiento. Esta carta viene idealmente despu\u00e9s de la carta 25, en la medida en que los vectores de enfermedades forman parte de la biodiversidad. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "25"
            ],
            "minor": [
              "26"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Vectores de enfermedades",
        "wrappedTitle": "Vectores de\\nenfermedades"
      },
      "29": {
        "batch": "4",
        "id": "29",
        "info": "<div class=content><p> Los pter\u00f3podos son zooplancton y los prymnesiophyceae son fitoplancton. Estos microorganismos tienen una concha caliza. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Esta carta suele hacer gracia a causa de la dificultad para memorizar los nombres. Apr\u00e9ndelos de memoria como si fuera una evidencia. \u201c\u00a1Siempre impresionar\u00e1 en sociedad!\u201d ;-) </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "27"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "23"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Pter\u00f3podos y cocolitof\u00f3ridos (o algas cocolitoforales)",
        "wrappedTitle": "Pter\u00f3podos y\\ncocolitof\u00f3ridos\\n(o algas\\ncocolitoforales)"
      },
      "3": {
        "batch": "2",
        "id": "3",
        "info": "<div class=content><p> El uso de los edificios (vivienda y de uso comercial) consume combustibles fosiles y electricidad. Representa el 20% de los gases de efecto invernadero (GEI). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Hablamos aqu\u00ed de la utilizaci\u00f3n de los edificios y no de su construcci\u00f3n (que forma parte de la industria). Calefacci\u00f3n, aire acondicionado, iluminaci\u00f3n, electrodom\u00e9sticos, etc. Un tema muy importante en nuestras latitudes es el aislamiento t\u00e9rmico de los edificios. </p><p> Por supuesto es muy importante que las nuevas construcciones est\u00e9n bien aisladas. Pero el problema es limitado, ya que la reglamentaci\u00f3n de las construcciones nuevas es bastantes m\u00e1s restrictiva que en el pasado y, adem\u00e1s, s\u00f3lo representa una peque\u00f1a parte (1%) en relaci\u00f3n al parque ya construido. El reto es bastante m\u00e1s importante en el aislamiento t\u00e9rmico de los edificios ya existentes. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "10",
              "26"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Construcci\u00f3n",
        "wrappedTitle": "Construcci\u00f3n"
      },
      "30": {
        "batch": "4",
        "id": "30",
        "info": "<div class=content><p> La perturbaci\u00f3n del ciclo del agua puede traer m\u00e1s o menos agua. En el caso de traer menos agua, se traduce en sequ\u00eda. Se estima que las sequ\u00edas ser\u00e1n m\u00e1s frecuentes en el futuro. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La falta de lluvia y la evaporaci\u00f3n en el suelo son las causas de la sequ\u00edas. Sequ\u00eda y can\u00edcula son diferentes: la sequ\u00eda se refiere al agua, la can\u00edcula se refiere a la temperatura. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "26",
              "31",
              "32",
              "35"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20"
            ],
            "minor": [
              "36"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Sequ\u00edas",
        "wrappedTitle": "Sequ\u00edas"
      },
      "31": {
        "batch": "5",
        "id": "31",
        "info": "<div class=content><p> Las fuentes de agua dulce se ven afectadas por los cambios en las precipitaciones y la desaparici\u00f3n de los glaciares, que tienen un papel regulador en las corrientes de los r\u00edos. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La desaparici\u00f3n de los glaciares es <em>el</em> tema principal. Sirven de reserva de agua dulce en forma s\u00f3lida. Cuando se derriten (sobre todo en verano, cuando hace calor, \u00a1viene de perlas!) sirven para alimentar, r\u00edo abajo, la irrigaci\u00f3n de los cultivos. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "16",
              "26",
              "30"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Recursos de agua dulce",
        "wrappedTitle": "Recursos de agua\\ndulce"
      },
      "32": {
        "batch": "5",
        "id": "32",
        "info": "<div class=content><p> La producci\u00f3n agr\u00edcola puede verse afectada por las variaciones de temperatura, las sequ\u00edas, los desastres naturales, las inundaciones de r\u00edos y/o costeras (por ejemplo, el delta del Nilo). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Aqu\u00ed est\u00e1 una de las principales amenazas para la humanidad. Son esas disminuciones en la producci\u00f3n agr\u00edcola las que ya han provocado los conflictos en Rwanda y en Siria. </p><p> Las causas son numerosas. Colocad esta carta en un lugar estrat\u00e9gico, m\u00e1s bien al final, con bastante espacio alrededor para poder hacer todos los v\u00ednculos. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "37",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21",
              "25",
              "26",
              "30",
              "31",
              "33",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "12",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n agr\u00edcola",
        "wrappedTitle": "Disminuci\u00f3n de la\\nproducci\u00f3n\\nagr\u00edcola"
      },
      "33": {
        "batch": "4",
        "id": "33",
        "info": "<div class=content><p> Los ciclones y las perturbaciones en el clima traen viento, olas y bajadas de presi\u00f3n. Un hect\u00f3pascal menos significa un cent\u00edmetro m\u00e1s en el nivel del mar, por lo que puede causar inundaciones costeras que empeoran por el aumento del nivel de los oc\u00e9anos. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> No hay que confundir con las riadas. Las sumersiones se refieren al agua del mar que sube. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "39"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "22",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "26"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Sumersiones (inundaciones costeras)",
        "wrappedTitle": "Sumersiones\\n(inundaciones\\ncosteras)"
      },
      "34": {
        "batch": "4",
        "id": "34",
        "info": "<div class=content><p> Los ciclones se nutren de la energ\u00eda del agua caliente en la superficie del oc\u00e9ano. Su potencia ha aumentado a causa del cambio clim\u00e1tico. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> No han aumentado el n\u00famero de ciclones a causa del cambio clim\u00e1tico (o al menos, no se puede decir a nivel estad\u00edstico), sin embargo se puede decir que son m\u00e1s violentos. </p><p> Con respecto a la carta que le precede, podemos elegir o la perturbaci\u00f3n del ciclo del agua (en el sentido de que el aumento de la potencia de los ciclones es una ilustraci\u00f3n de esta perturbaci\u00f3n), o el aumento de la temperatura del agua, ya que, a menudo se dice que los ciclones se alimentan de la energ\u00eda de las aguas calientes de las zonas intertropicales. Es menos l\u00f3gico poner los 2. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "33",
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17",
              "20"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Ciclones",
        "wrappedTitle": "Ciclones"
      },
      "35": {
        "batch": "5",
        "id": "35",
        "info": "<div class=content><p> La ocurrencia de incendios es m\u00e1s probable por las sequ\u00edas y olas de calor. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Los incendios est\u00e1n favorecidos por las sequ\u00edas y las can\u00edculas. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [
              "6",
              "10",
              "25",
              "32",
              "38"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "30",
              "36"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Incendios",
        "wrappedTitle": "Incendios"
      },
      "36": {
        "batch": "5",
        "id": "36",
        "info": "<div class=content><p> La multiplicaci\u00f3n de las olas de calor es una manifestaci\u00f3n de la subida de la temperatura. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Un signo del aumento de las temperaturas es la multiplicaci\u00f3n de las can\u00edculas. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "35"
            ],
            "minor": [
              "30"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Can\u00edculas",
        "wrappedTitle": "Can\u00edculas"
      },
      "37": {
        "batch": "5",
        "id": "37",
        "info": "<div class=content><p> Las hambrunas pueden ocurrir por la bajada del rendimiento agr\u00edcola y la reducci\u00f3n de la biodiversidad marina. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Las hambrunas pueden ser el resultado de la disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n agr\u00edcola y de la reducci\u00f3n de la biodiversidad marina. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "39",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "27",
              "32"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Hambrunas",
        "wrappedTitle": "Hambrunas"
      },
      "38": {
        "batch": "5",
        "id": "38",
        "info": "<div class=content><p> Las hambrunas, el desplazamiento de vectores de enfermedad, las olas de calor y los conflictos armados pueden afectar a la salud humana. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Esta es una de las cartas que se pueden colocar en \u00faltimo lugar, como <em>la</em> consecuencia \u00faltima. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "10",
              "21",
              "26",
              "28",
              "34",
              "37",
              "39",
              "40"
            ],
            "minor": [
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Salud Humana",
        "wrappedTitle": "Salud Humana"
      },
      "39": {
        "batch": "5",
        "id": "39",
        "info": "<div class=content><p> Imag\u00ednate vivir en un lugar que milagrosamente no se ha visto afectado por el cambio clim\u00e1tico. \u00a1Millones de seres humanos van a querer compartirlo contigo! </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p></p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "33",
              "37",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Refugiados clim\u00e1ticos",
        "wrappedTitle": "Refugiados\\nclim\u00e1ticos"
      },
      "4": {
        "batch": "2",
        "id": "4",
        "info": "<div class=content><p> El sector del transporte depende en gran medida del petr\u00f3leo. Representa el 15% de las emisiones de Gases de Efecto Invernadero (GEI). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> 15%, es poco, pero esta cifra var\u00eda mucho de un pa\u00eds a otro, principalmente por cuestiones de estilo de vida. En los pa\u00edses occidentales, la parte del transporte, especialmente la del avi\u00f3n, puede representar una parte importante de la huella de carbono por persona. De hecho, si coges uno o varios vuelos de larga distancia durante el a\u00f1o, esto constituye la mayor parte de tus emisiones. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "10"
            ],
            "minor": [
              "6"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Transporte",
        "wrappedTitle": "Transporte"
      },
      "40": {
        "batch": "5",
        "id": "40",
        "info": "<div class=content><p> As\u00ed tendr\u00edamos que evitar que todo termine\u2026 </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Esta es la carta que est\u00e1 hecha para ir al final (como lo sugiere el texto). </p><p> Ya estamos en capacidad para afirmar que el cambio clim\u00e1tico ha sido una de las causas de algunos conflictos como en Rwanda o en Siria. </p><p> En un mundo que sufre de todas las consecuencias descritas a lo largo de este juego, es dif\u00edcil imaginar que se puedan evitar los conflictos armados. </p><p> En el 2007, cuando el IPCC obtuvo el premio Nobel, fue el Premio Nobel de la Paz. Hay muy buenas razones que lo explican. </p><p> Puedes preguntar a los participantes qu\u00e9 carta colocar\u00edan en \u00faltimo lugar. En general, se juega entre la 40, 39 y 38. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "1"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "31",
              "37",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Conflictos armados",
        "wrappedTitle": "Conflictos\\narmados"
      },
      "41": {
        "batch": "5",
        "id": "41",
        "info": "<div class=content><p> El permafrost es la capa de suelo que permanece congelada. Hay evidencias de que empieza a descongelarse, liberando en el aire el metano que se encuentra almacenado bajo tierra. Por encima de +2\u00b0C, este fen\u00f3meno corre el riesgo de acelerarse y entonces habr\u00eda un riesgo de aceleraci\u00f3n del desajuste clim\u00e1tico. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Dos cartas han sido a\u00f1adidas despu\u00e9s de la carta n\u00b040: son los bucles de retroacciones violentas potenciales, o \u201cbombas clim\u00e1ticas\u201d. Si se activan, nos har\u00e1n perder definitivamente el control sobre el clima. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "9"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21"
            ],
            "minor": [
              "14"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Permafrost",
        "wrappedTitle": "Permafrost"
      },
      "42": {
        "batch": "5",
        "id": "42",
        "info": "<div class=content><p> Los hidratos de metano (o clatrato de metano) son una forma de hielo que existe en el fondo de los oc\u00e9anos, en el talud continental, capturando mol\u00e9culas de metano. Pueden volverse inestables por encima de los +2\u00b0C. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Idem que carta 41. No hay que asustar diciendo que esos mecanismos se activar\u00e1n al superar los +2\u00b0C, pero su probabilidad de ocurrencia se volver\u00e1 significativa a partir de los +2\u00b0C. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "9"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17"
            ],
            "minor": [
              "14"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Hidratos de metano",
        "wrappedTitle": "Hidratos de\\nmetano"
      },
      "5": {
        "batch": "1",
        "id": "5",
        "info": "<div class=content><p> Los combustibles f\u00f3siles son: el carb\u00f3n, el petr\u00f3leo y el gas natural. Cuando se queman, emiten CO<sub>2</sub>. Se utilizan principalmente en los edificios, transporte e industria. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> A menudo se da el debate entre colocar las energ\u00edas f\u00f3siles antes o despu\u00e9s de las actividades humanas. Es como el huevo y la gallina: no hay respuesta correcta. Es una cuesti\u00f3n de dial\u00e9ctica. Mejor no perder el tiempo en eso. </p><p> El gr\u00e1fico representa las emisiones de las energ\u00edas f\u00f3siles. Para permanecer en un escenario +2\u00b0C, deben alcanzar cero en 2070. En 2018 las energ\u00edas f\u00f3siles representaban el 85% del mix energ\u00e9tico mundial... </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "1",
              "2",
              "3",
              "4",
              "40"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "3",
              "4"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Energ\u00edas f\u00f3siles",
        "wrappedTitle": "Energ\u00edas f\u00f3siles"
      },
      "6": {
        "batch": "2",
        "id": "6",
        "info": "<div class=content><p> Deforestaci\u00f3n consiste en cortar o quemar \u00e1rboles a niveles superiores de la capacidad de renovaci\u00f3n del bosque. El 80% de la deforestaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la agricultura. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La deforestaci\u00f3n puede ser considerada como una actividad humana o como una consecuencia de la agricultura, o tambi\u00e9n los dos a la vez. </p><p> Cuidado: el problema con la deforestaci\u00f3n no es el hecho de que destruye sumideros de carbono, sino m\u00e1s bien que emite CO<sub>2</sub>. Es una diferencia entre flujo y stock. </p><p><a href=https://inra-dam-front-resources-cdn.wedia-group.com/ressources/afile/483943-d48a0-resource-etude-4-pour-1000-resume-en-francais-ped.pdf> Documento sobre los sumideros de carbono del suelo (documento en franc\u00e9s) </a></p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "12"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1",
              "8"
            ],
            "minor": [
              "2",
              "3",
              "4",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Deforestaci\u00f3n",
        "wrappedTitle": "Deforestaci\u00f3n"
      },
      "7": {
        "batch": "1",
        "id": "7",
        "info": "<div class=content><p> El CO<sub>2</sub> es el principal gas de efecto invernadero antr\u00f3pico (de origen humano). Las emisiones de CO<sub>2</sub> provienen de la combusti\u00f3n de los combustibles f\u00f3siles y de la deforestaci\u00f3n. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Las fuentes de CO<sub>2</sub> (energ\u00edas f\u00f3siles y deforestaci\u00f3n) aparecen literalmente en las cartas 5 y 6. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "11",
              "24"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "6"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Emisiones de CO2",
        "wrappedTitle": "Emisiones de CO2"
      },
      "8": {
        "batch": "2",
        "id": "8",
        "info": "<div class=content><p> La agricultura y la ganader\u00eda son responsables de las emisiones de una peque\u00f1a parte de CO<sub>2</sub>, de mucho metano (ruminantes, arrozales) y \u00f3xido nitroso (abono). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La agricultura utiliza muy poca energ\u00eda f\u00f3sil si comparamos con las emisiones de otros GEI que produce. Es responsable del 80% de las emisiones vinculadas a la deforestaci\u00f3n. Efectivamente, se necesitan grandes superficies para cultivar, especialmente para alimentar el ganado. </p><p> La agricultura es una actividad humana que empez\u00f3 cuando el clima se estabiliz\u00f3, es decir, al principio del Neol\u00edtico, hace 10,000 a\u00f1os, despu\u00e9s de la \u00faltima deglaciaci\u00f3n, que tambi\u00e9n dur\u00f3 unos 10.000 a\u00f1os. Desde entonces, el impacto del Hombre sobre su ambiente no ha parado de crecer: ha domesticado especies vegetales (hoy en d\u00eda el arroz domesticado no es m\u00e1s capaz de reproducirse sin intervenci\u00f3n humana), ha deforestado para extender las superficies de cultivos, privando a especies animales de su h\u00e1bitat natural y, desde la revoluci\u00f3n verde (verde por agr\u00edcola, \u00a1no por ecol\u00f3gica!), ha empezado a utilizar pesticidas e insumos da\u00f1inos para el medio ambiente y para la salud humana. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "6",
              "9"
            ],
            "minor": [
              "5",
              "7",
              "10",
              "12",
              "25"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "25",
              "32"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Agricultura",
        "wrappedTitle": "Agricultura"
      },
      "9": {
        "batch": "2",
        "id": "9",
        "info": "<div class=content><p> El CO<sub>2</sub> no es el \u00fanico gas de efecto invernadero. El metano (CH4) y el \u00f3xido nitroso (N2O), procedentes en su mayor parte de la agricultura, tambi\u00e9n contribuyen, entre otros, al efecto invernadero. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Los otros GEI descritos aqu\u00ed son el metano y el \u00f3xido nitroso (o prot\u00f3xido de nitr\u00f3geno). En realidad, existen m\u00e1s, como los HFC (Hidrofluorocarburos), los PFC (perfluorocarbonos) y el SF<sub>6</sub> (hexafluoruro de azufre) (fluidos refrigerantes). </p><p> Se libera metano cuando hay una descomposici\u00f3n anaerobia (es decir, sin ox\u00edgeno) : </p><ul><li> dentro de la panza de las vacas, tambi\u00e9n llamada rumen, y que da su nombre a los rumiantes: en el rumen, las bacterias \u201cdigieren\u201d la celulosa que el animal no sabe metabolizar, despu\u00e9s la vaca regurgita esa hierba para masticarla y finalmente tragarla. </li><li> en los arrozales, ya que suelen ser cubiertos de agua, y la materia org\u00e1nica sumergida no recibe el ox\u00edgeno cuando se degrada. </li><li> en los basureros, cuando los mont\u00edculos son tan grandes que el ox\u00edgeno no alcanza el fondo. </li></ul><p> El metano es el componente principal del gas natural. Por tanto, las fugas en los gasoductos liberan metano. </p><p> El \u00f3xido nitroso (N<sub>2</sub>O) viene principalmente del uso de abonos nitrogenados agr\u00edcolas, de la producci\u00f3n de alimentos destinados al ganado, y de algunos procesos qu\u00edmicos como la producci\u00f3n de \u00e1cido n\u00edtrico. </p><p> Tambi\u00e9n hay los gases fluorados que se utilizan como refrigerantes (aire acondicionado y cadenas de fr\u00edo), extintores y en algunos procesos industriales y bienes de consumo (como algunos disolventes\u2026). No se encuentran de forma natural en el atm\u00f3sfera. </p><p> Cuando se habla de emisiones de otros GEI, se miden en CO<sub>2</sub>eq (CO<sub>2</sub> equivalente), lo que permite comparar las emisiones de los otros GEI, teniendo el CO<sub>2</sub> como base de comparaci\u00f3n. (ver la ficha \u201cPRG\u201d) </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "13"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "8",
              "41",
              "42"
            ],
            "minor": [
              "2"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Otros GEI",
        "wrappedTitle": "Otros GEI"
      }
    },
    "selector": {
      "dl_doc": "Open the PDF documentation",
      "filters": {
        "batch1": "Batch 1",
        "batch12": "Batch 1 - 2",
        "batch123": "Batch 1 - 3",
        "batch1234": "Batch 1 - 4",
        "batch12345": "Batch 1 - 5",
        "cards": "Cards",
        "false": "Erroneous",
        "major": "Main",
        "minor": "subsidiary",
        "name": "Filters",
        "relations": "Relations",
        "simplified": "Simplified"
      },
      "language": "Language",
      "links": "Links"
    }
  },
  "fr": {
    "climateCollage": "La Fresque du climat",
    "explanations": {
      "card": "Carte",
      "effects": "Effet(s)",
      "moreInfo": "En savoir plus...",
      "origins": "Origine(s)"
    },
    "fullName": "Fran\u00e7ais",
    "mainWebsite": "https://fresqueduclimat.org/",
    "nodes": {
      "1": {
        "batch": "1",
        "id": "1",
        "info": "<div class=content><p> C'est l\u00e0 que tout commence... </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la cause des secteurs \u00e9conomiques (industrie, b\u00e2timent, transport, agriculture), ou comme un titre d'un ensemble de cartes qui sont alors regroup\u00e9es dans une grosse \"patate\". </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "3",
              "4",
              "6",
              "8"
            ],
            "minor": [
              "27"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [
              "5",
              "40"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Activit\u00e9s humaines",
        "wrappedTitle": "Activit\u00e9s\\nhumaines"
      },
      "10": {
        "batch": "3",
        "id": "10",
        "info": "<div class=content><p> Rien \u00e0 voir avec les bombes a\u00e9rosols. Les a\u00e9rosols sont une pollution locale qui vient des m\u00eames usines et des m\u00eames pots d'\u00e9chappement que le CO<sub>2</sub>. Ils sont mauvais pour la sant\u00e9 et ils ont par ailleurs une contribution n\u00e9gative au for\u00e7age radiatif (ils refroidissent le climat). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte m\u00e9rite d'\u00eatre supprim\u00e9e la plupart du temps, sauf \u00e0 ce que les participants aient un bon niveau, qu'ils aient du temps, et que l'animateur ma\u00eetrise le sujet. </p><p> Les a\u00e9rosols sont des particules solides ou liquides tellement petites que leur vitesse de chute est consid\u00e9r\u00e9e comme nulle. </p><p> Pour faire rapide, ils emp\u00eachent les rayons du soleil d'arriver au sol et ils augmentent la couverture nuageuse. Pour ces deux raisons, ils refroidissent le climat. </p><p> On peut utiliser la carte 13 pour expliquer cela&nbsp;: Les a\u00e9rosols jouent principalement sur les fl\u00e8ches orange (ils augmentent la taille de la fl\u00e8che R\u00e9flexion alors que l'effet de serre additionnel joue sur les fl\u00e8ches rouges (il augmente la taille de la fl\u00e8che Effet de serre qui revient vers la terre). </p><p> Voir la fiche A\u00e9rosols pour aller plus loin. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "15",
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "4"
            ],
            "minor": [
              "3",
              "8",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "A\u00e9rosols",
        "wrappedTitle": "A\u00e9rosols"
      },
      "11": {
        "batch": "2",
        "id": "11",
        "info": "<div class=content><p> Une fois que la moiti\u00e9 de nos \u00e9missions de CO<sub>2</sub> a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9e par les puits naturels, l'autre moiti\u00e9 reste dans l'atmosph\u00e8re. La concentration en CO<sub>2</sub> est pass\u00e9e de 280 \u00e0 400 ppm (parties par millions). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Des mesures de CO<sub>2</sub> ont lieu depuis 1958 \u00e0 Hawaii, sur l'\u00eele de Big Island, sur les flans du volcan Mauna Loa. Elles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par Charles Keeling. Dans le sc\u00e9nario bleu (2&nbsp;\u00b0C) elles augmentent jusqu'en 2040-2050 puis elles baissent car on a tellement diminu\u00e9 les \u00e9missions que les puits naturels n'absorbent plus. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "13"
            ],
            "minor": [
              "12",
              "24"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "7"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Concentration en CO2 (ppm)",
        "wrappedTitle": "Concentration en\\nCO2 (ppm)"
      },
      "12": {
        "batch": "2",
        "id": "12",
        "info": "<div class=content><p> La moiti\u00e9 du CO<sub>2</sub> que nous \u00e9mettons chaque ann\u00e9e va dans l'atmosph\u00e8re et l'autre est absorb\u00e9 par les puits de carbone&nbsp;: </p><ul><li>la v\u00e9g\u00e9tation pour 1/4 (photosynth\u00e8se)&nbsp;;</li><li>l'oc\u00e9an pour 1/4.</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> \u00c0 propos de cette carte, le truc, c'est de montrer qu'elle est li\u00e9e \u00e0 la carte 7 (elles se mettent bord \u00e0 bord, en miroir, et forment un graphe unique). Montrez la carte aux participants&nbsp;: voyez-vous quelque chose de bizarre sur cette carte&nbsp;? oui, c'est \u00e9crit \u00e0 l'envers&nbsp;! C'est une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre et la r\u00e9ponse est sur la table. </p><p> Une fois r\u00e9unies les deux cartes, expliquez le graphe qui en r\u00e9sulte&nbsp;: il montre d'o\u00f9 vient le CO<sub>2</sub> et o\u00f9 il va. C'est pouquoi les deux enveloppes sont sym\u00e9triques&nbsp;: chaque ann\u00e9e, le CO<sub>2</sub> \u00e9mis par l\u00e9homme doit aller quelque part. Si ce n\u00e9est pas dans les puits de carbone, alors \u00e7a va, ou plut\u00f4t, \u00e7a reste, dans l'atmosph\u00e8re. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "14"
            ],
            "major": [
              "11",
              "24"
            ],
            "minor": [
              "32"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "8",
              "11"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Puits de carbone",
        "wrappedTitle": "Puits de carbone"
      },
      "13": {
        "batch": "1",
        "id": "13",
        "info": "<div class=content><p> L'effet de serre est naturel. D\u2019ailleurs, le premier G.E.S. naturel est la vapeur d\u2019eau. Sans l'effet de serre, la plan\u00e8te serait 33\u00b0C plus froide. Mais le CO<sub>2</sub> et les autres G.E.S. dus \u00e0 l'Homme augmentent cet effet de serre naturel ce qui r\u00e9chauffe le climat. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Sur cette carte, on voit des fl\u00e8ches de deux couleurs&nbsp;: </p><ul><li> le orange pour l'\u00e9nergie qui vient du soleil (UV, lumi\u00e8re visible et infrarouge de haute fr\u00e9quence) et celle qui est r\u00e9fl\u00e9chie par effet albedo \u00e0 la m\u00eame fr\u00e9quence. L'albedo est la capacit\u00e9 d'un corps \u00e0 renvoyer la lumi\u00e8re (un corps noir a un albedo de 0, un miroir a un albedo de 1. La terre a un albedo moyen de 0,31). </li><li> le rouge pour les infrarouges de basse fr\u00e9quences, \u00e9mis par la terre qui est moins chaude que le soleil, ou retenus pas l'effet de serre. </li></ul><p> Sur la droite, -18&nbsp;\u00b0C, c'est la temp\u00e9rature qu'il ferait sur terre sans l'effet de serre et 15&nbsp\u00b0C, c'est la temp\u00e9rature r\u00e9elle. Ne pas h\u00e9siter \u00e0 utiliser cette carte pour donner des explications sur le for\u00e7age radiatif. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "15"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18"
            ],
            "major": [
              "9",
              "11"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Effet de serre additionnel",
        "wrappedTitle": "Effet de serre\\nadditionnel"
      },
      "14": {
        "batch": "3",
        "id": "14",
        "info": "<div class=content><p> Ce graphique explique o\u00f9 va l\u2019\u00e9nergie qui s\u2019accumule sur la terre \u00e0 cause du for\u00e7age radiatif&nbsp;: </p><ul><li>elle r\u00e9chauffe l\u2019oc\u00e9an&nbsp;;</li><li>fait fondre de la glace&nbsp;;</li><li>se dissipe dans le sol&nbsp;;</li><li>r\u00e9chauffe l\u2019atmosph\u00e8re.</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte peut \u00eatre retir\u00e9e pour simplifier le jeu, en m\u00eame temps que la 15 et la 10. </p><p> Si on la laisse, c'est l'occasion de rappeler le premier principe de thermodynamique&nbsp;: l'\u00e9nergie se conserve. Il arrive que les participants dessinent les liens 14 17 et 14 21, puis des liens 17 18, 17 19, 21 16. En faisant \u00e7a, ils consid\u00e8rent que l'air et l'eau se r\u00e9chauffent, puis ils font fondre la banquise, les glaciers et les calottes. Or, si une calorie est pass\u00e9e par l'eau pour finalement contribuer \u00e0 faire fondre la banquise par en dessous, alors elle n'est plus dans l'eau. </p><p> Petite parenth\u00e8se sur ce point&nbsp;: pourquoi le gla\u00e7on refroidit-il le Ricard&nbsp;? Parce qu il est froid&nbsp;? mauvaise r\u00e9ponse&nbsp;! Parce qu il fond. Bonne r\u00e9ponse. La fonte de la glace absorbe de l'\u00e9nergie. </p><p> Donc si une calorie qui est dans l'eau contribue \u00e0 faire fondre la banquise, une fois que la banquise a fondu, cette calorie n'est plus dans l'eau. L'eau s'est refroidie. Dans ce cas, faut-il compter la calorie dans la partie oc\u00e9an ou fonte de la glace&nbsp;? R\u00e9ponse&nbsp;: dans la partie fonte de la glace. Car il y a conservation de l'\u00e9nergie (premier principe de thermodynamique). On ne peut pas compter deux fois cette calorie. </p><p> Par cons\u00e9quent, les 5 cartes qui doivent appara\u00eetre en aval du Budget Energ\u00e9tique sont 16, 17, 18, 19 et 21. </p><p> Conseil pour disposer les cartes&nbsp;: ces 5 cartes forment 1 ligne. Pour les disposer au mieux, lisez les cartes 22 (mont\u00e9e des eaux) et 20 (perturbation du cycle de l'eau) de mani\u00e8re \u00e0 limiter les fl\u00e8ches qui se croisent. </p><p> Il n'est pas fondamentalement faux de mettre \u00e9galement les cartes 41 et 42, mais comme ce sont des feedbacks pour lesquels l'\u00e9nergie en jeu n'est pas forc\u00e9ment importante, on accepte de les lier respectivement aux cartes 21 et 17. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "16",
              "17",
              "18",
              "19",
              "21"
            ],
            "minor": [
              "41",
              "42"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "12"
            ],
            "major": [
              "15"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Budget \u00e9nerg\u00e9tique",
        "wrappedTitle": "Budget\\n\u00e9nerg\u00e9tique"
      },
      "15": {
        "batch": "3",
        "id": "15",
        "info": "<div class=content><p>Le for\u00e7age radiatif est la mesure du d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'\u00e9nergie qui arrive chaque seconde sur terre et celle qui repart. Il vaut 3,1&nbsp;W/m<sup>2</sup> (Watt par m\u00e8tre carr\u00e9) pour l\u2019effet de serre et -0,8&nbsp;W/m<sup>2</sup> pour les a\u00e9rosols, soit 2,3&nbsp;W/m<sup>2</sup> en tout. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Avec les coccolithophores, cette carte est celle qui marque le plus les participants. Il est important de bien l'expliquer. Une fa\u00e7on de la d\u00e9dramatiser est de dire que le For\u00e7age Radiatif est juste une mesure. Ne pas h\u00e9siter \u00e0 utiliser la carte 13 (Effet de Serre) pour expliquer la carte 15. </p><p> La terre re\u00e7oit de l'\u00e9nergie du Soleil et en r\u00e9\u00e9met vers l'espace sous forme d'infrarouges. En temps normal, elle est en \u00e9quilibre thermique et sa temp\u00e9rature est constante. </p><p> On appelle for\u00e7age radiatif tout ce qui lui fait quitter cet \u00e9quilibre thermique, que ce soit d'origine naturelle (soleil, volcans) ou anthropique (a\u00e9rosols, G.E.S.). </p><p> Sur le graphique principal, on voit les diff\u00e9rentes composantes du for\u00e7age radiatif&nbsp;: </p><ul><li>dans la partie du haut, les effets r\u00e9chauffants&nbsp;;</li><li>dans la partie du bas, les effets refroidissants.</li></ul><p> L'effet de serre (CO<sub>2</sub> + Other WMGHG + Trop O<sub>3</sub>) repr\u00e9sente un for\u00e7age positif de 3,1&nbsp;W/m<sup>2</sup>. Il est donc dans la partie sup\u00e9rieure du graphique. </p><p> Les a\u00e9rosols (Aer - Rad Int. + Aer Cld Int.) ont un effet refroidissant et sont donc dans la partie inf\u00e9rieure du graphique. </p><p> Pour plus de d\u00e9tail sur ce graphique, voir la fiche th\u00e9matique sur le For\u00e7age Radiatif. </p><p> Le graphe secondaire repr\u00e9sente le for\u00e7age radiatif sur deux si\u00e8cles et demi (historique et projections). Dans le 5e rapport du GIEC, le for\u00e7age radiatif vaut 2,3&nbsp;W/m<sup>2</sup>. Les valeurs du for\u00e7age en 2100 ont donn\u00e9 leur nom aux sc\u00e9narios du GIEC (RCP 2.6, RCP 4.5 etc.). On retrouve les couleurs de ces sc\u00e9narios dans les graphiques des cartes 5, 11, 15, 21, 22 et 24. Pour plus de d\u00e9tail sur ce graphique, voir la fiche th\u00e9matique sur les sc\u00e9narios RCP. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "10",
              "13"
            ],
            "minor": [
              "18"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "For\u00e7age radiatif",
        "wrappedTitle": "For\u00e7age radiatif"
      },
      "16": {
        "batch": "3",
        "id": "16",
        "info": "<div class=content><p> Presque tous les glaciers ont perdu de la masse. Des centaines ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 disparu. Or ces glaciers ont un r\u00f4le r\u00e9gulateur sur l'approvisionnement en eau douce. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> On parle ici des glaciers dans les montagnes. Techniquement, ce sont des cours d'eau, mais gel\u00e9s, donc avec une viscosit\u00e9 beaucoup plus grande que l'eau. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "22",
              "31"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "21"
            ],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Fonte des glaciers",
        "wrappedTitle": "Fonte des\\nglaciers"
      },
      "17": {
        "batch": "3",
        "id": "17",
        "info": "<div class=content><p> L'oc\u00e9an absorbe 93% de l\u2019\u00e9nergie qui s\u2019accumule sur la Terre. En se r\u00e9chauffant, l\u2019eau se dilate. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> L'oc\u00e9an se r\u00e9chauffe de l'ordre du dixi\u00e8me de degr\u00e9 en surface et encore moins en profondeur. Comment cela se fait-il alors qu'il absorbe 93% de l'\u00e9nergie en exc\u00e8s sur la terre. C'est parce qu'il est beaucoup plus gros que l'atmosph\u00e8re. Il a une capacit\u00e9 calorifique beaucoup plus grande. </p><p> Pour mesurer cela, il faut se rappeler que l'oc\u00e9an couvre 70% de la surface de la terre et qu'il a une profondeur de 4000&nbsp;m en moyenne. L'atmosph\u00e8re s \u00e9tend sur une plus grande hauteur, mais si on le ramenait \u00e0 la m\u00eame densit\u00e9 que l'eau, il ne mesurerait plus que 10&nbsp;m (c'est pour \u00e7a qu'on gagne un atmosph\u00e8re de pression tous les 10&nbsp;m quand on fait de la plong\u00e9e). </p><p> L'eau se dilate tr\u00e8s peu. Comment le r\u00e9chauffement de l'oc\u00e9an de l'ordre d'un dixi\u00e8me de degr\u00e9 peut-il se traduire par un hausse du niveau de l'eau&nbsp;? Une premi\u00e8re r\u00e9ponse consiste \u00e0 dire que l'oc\u00e9an fait 4000&nbsp;m de profondeur en moyenne, et donc une toute petite dilatation suffit \u00e0 faire quelques centim\u00e8tre. L'explication plus compl\u00e8te fait l'objet d'une fiche pratique. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "24"
            ],
            "major": [
              "20",
              "22",
              "27",
              "34",
              "42"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Hausse de la temp\u00e9rature de l'eau",
        "wrappedTitle": "Hausse de la\\ntemp\u00e9rature de\\nl'eau"
      },
      "18": {
        "batch": "1",
        "id": "18",
        "info": "<div class=content><p> La fonte de la banquise n'est pas responsable de la mont\u00e9e des eaux (un gla\u00e7on qui fond dans du pastis ne fait pas d\u00e9border le verre). Par contre, en fondant, elle laisse place \u00e0 des surfaces plus sombres qui absorbent les rayons du soleil. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> C'est <em>le</em> pi\u00e8ge du lot 1 dans lequel presque tout le monde tombe sauf \u00e0 lire les cartes d\u00e8s le d\u00e9but. Pour cette raison, ne proposez pas aux participants de lire les cartes pour le lot 1. Dites-leur plut\u00f4t qu'ils peuvent essayer de le faire sans les explications et une fois qu'ils sont tomb\u00e9s dans le pi\u00e8ge, demander leur de lire les cartes. </p><p> Pour une explication plus pouss\u00e9e du pourquoi du comment Archim\u00e8de et tout et tout, voir la fiche technique sur ce sujet. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "13",
              "20",
              "20",
              "22"
            ],
            "major": [],
            "minor": [
              "15",
              "25"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Fonte de la banquise",
        "wrappedTitle": "Fonte de la\\nbanquise"
      },
      "19": {
        "batch": "3",
        "id": "19",
        "info": "<div class=content><p> Les calottes glaciaires sont le Groenland et l'Antarctique. Si elles fondaient int\u00e9gralement, cela repr\u00e9senterait une augmentation du niveau de l'eau de 7&nbsp;m pour le Groenland et de 54&nbsp;m pour l'Antarctique. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Ces illustrations repr\u00e9sentent le gain ou la perte de masse des calottes. En bleu le gain de masse (parce qu'il neige davantage) et en rouge les pertes (les glaciers s'\u00e9coulent plus vite vers l'oc\u00e9an). </p><p> L'\u00e9paisseur des calottes est de l'ordre de 3000&nbsp;m. La glace qui est au fond de ces calottes peut avoir un million d'ann\u00e9es en ce qui concerne l'Antarctique. </p><p> La calotte du Groenland existe depuis 3 millions d'ann\u00e9es (\u00e0 l'\u00e9poque, la concentration en CO<sub>2</sub> \u00e9tait de 440 ppm!). </p><p> La calotte de l'Antartique existe depuis 30 millions d'ann\u00e9es. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "22"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [
              "20"
            ],
            "simplified": [
              "21"
            ]
          }
        },
        "title": "Fonte des calottes glaciaires",
        "wrappedTitle": "Fonte des\\ncalottes\\nglaciaires"
      },
      "2": {
        "batch": "2",
        "id": "2",
        "info": "<div class=content><p> L'industrie utilise des \u00e9nergies fossiles et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Elle repr\u00e9sente 40% des Gaz \u00e0 Effet de Serre (G.E.S.). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il s'agit de la fabrication de l'ensemble de biens de consommation. L'industrie regroupe un tr\u00e8s grand nombre de secteurs industriels diff\u00e9rents dont les plus importants en \u00e9missions de G.E.S. sont la papeterie, le ciment, l'acier, l'aluminium et la chimie. Pour r\u00e9duire les \u00e9missions de l'industrie, la solution consiste \u00e0 consommer moins et \u00e0 allonger la dur\u00e9e de vie des produits. L'une des images est une personne qui fait ses courses. Elle est assez \u00e9loign\u00e9e de l'image des usines et c'est fait expr\u00e8s. C'est pour bien faire le lien entre notre consommation et l'industrie. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "10"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "9"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Industrie",
        "wrappedTitle": "Industrie"
      },
      "20": {
        "batch": "3",
        "id": "20",
        "info": "<div class=content><p> L'\u00e9vaporation qui a lieu \u00e0 la surface de l'oc\u00e9an augmente si l'eau et l'air se r\u00e9chauffent. Cela fait plus de nuages qui feront ensuite de la pluie. Mais si l\u2019\u00e9vaporation a lieu sur terre, cela ass\u00e8che le sol. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte est importante. Elle mat\u00e9rialise \u00e0 elle seule pourquoi on parlait autrefois de r\u00e9chauffement climatique, puis maintenant de changement climatique, voire de d\u00e9r\u00e8glement climatique. </p><p> Pour illustrer que l'\u00e9vaporation a lieu \u00e0 la surface de l'eau, poser les cartes 17 et 21 sur la table, placer le bord inf\u00e9rieur de la carte 21 contre le bord sup\u00e9rieur de la carte 17, puis mettre la carte 20 \u00e0 la fronti\u00e8re des deux, perpendiculairement, pour mat\u00e9rialiser la surface de l'eau (entre l'eau et l'air). </p><p> L'augmentation de temp\u00e9rature est en soi un probl\u00e8me, mais on voit sur la fresque, \u00e0 la fin, que la perturbation du cycle de l'eau a beaucoup plus d'effets. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "22"
            ],
            "major": [
              "25",
              "26",
              "30",
              "33",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "19"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18",
              "18"
            ],
            "major": [
              "17",
              "21"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Perturbation du cycle de l'eau",
        "wrappedTitle": "Perturbation du\\ncycle de l'eau"
      },
      "21": {
        "batch": "1",
        "id": "21",
        "info": "<div class=content><p> On parle ici de la temp\u00e9rature de l\u2019air, au sol, en moyenne sur la surface de la Terre. Elle a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 de pr\u00e8s de 1\u00b0C depuis 1900. Selon les sc\u00e9narios, elle atteindra +2\u00b0C \u00e0 +5\u00b0C d\u2019ici 2100. Lors de la derni\u00e8re p\u00e9riode glaciaire (il y a 20.000 ans), elle \u00e9tait seulement 5\u00b0C plus basse qu\u2019aujourd\u2019hui&nbsp;! \u2026et la d\u00e9glaciation a dur\u00e9 10.000 ans. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Cette carte peut jouer deux r\u00f4les&nbsp;: </p><ul><li> Soit c'est la temp\u00e9rature de l'air, donc de l'atmosph\u00e8re. C'est comme \u00e7a qu'il faut l'interpr\u00e9ter quand on a gard\u00e9 les cartes 10, 14 et 15. Dans ce cas, la carte pr\u00e9c\u00e9dente est la 14. </li><li> Soit elle repr\u00e9sente la temp\u00e9rature de la terre (et \u00e7a tombe bien parce que la d\u00e9finition de la temp\u00e9rature de la terre, c'est justement la temp\u00e9rature de l'air, au sol, en moyenne sur la surface de la terre). Dans ce cas, la carte pr\u00e9c\u00e9dente est la 13 et on peut faire un lien vers les cartes 16, 17, 18 et 19. </li></ul><p> Rappel&nbsp;: dans le pr\u00e9sent document, les fl\u00e8ches bleues sont celles qui correspondent au cas o\u00f9 l'on a enlev\u00e9 les cartes 10, 14 et 15. </p><p> Sur le graphique, le z\u00e9ro est au niveau de la temp\u00e9rature en 2010. Pour obtenir les 2&nbsp;\u00b0C du sc\u00e9nario bleu fonc\u00e9, il faut donc additionner les \u00e9carts T(2010)-T(1900) = 1,4&nbsp;\u00b0C et T(2100) - T (2010) =0,6&nbsp;\u00b0C </p><p> On repr\u00e9sente en g\u00e9n\u00e9ral les graphiques de temp\u00e9rature sous forme d'anomalie de temp\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire d'un \u00e9cart \u00e0 une temp\u00e9rature de r\u00e9f\u00e9rence. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [
              "16"
            ],
            "major": [
              "20",
              "25",
              "32",
              "36",
              "38",
              "41"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "16",
              "17",
              "18",
              "19"
            ]
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "14"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": [
              "13"
            ]
          }
        },
        "title": "Hausse de la temp\u00e9rature",
        "wrappedTitle": "Hausse de la\\ntemp\u00e9rature"
      },
      "22": {
        "batch": "1",
        "id": "22",
        "info": "<div class=content><p> Depuis 1900, le niveau de l\u2019oc\u00e9an a mont\u00e9 de 20&nbsp;cm. Cela est d\u00fb \u00e0&nbsp;: </p><ul><li>la dilatation de l'eau&nbsp;;</li><li>la fonte des glaciers&nbsp;;</li><li>la fonte des calottes.</li></ul></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il est important de noter que les pr\u00e9visions concernant la hausse du niveau de l'eau sont tr\u00e8s conservatrices. Certains ph\u00e9nom\u00e8nes, qui sont compris d'un point de vue qualitatif, mais pas quantitatif, ne sont tout simplement pas chiffr\u00e9s dans le rapport du GIEC. </p><p> C'est le cas des moulins, par exemple. Ce sont des passages entre l'eau des lacs glaciaires \u00e0 la surface des calottes et le socle rocheux. Une fois que l'eau s'introduit dans ces passages, elle vient lubrifier le contact entre le socle rocheux et la calotte glaciaire, ce qui facilite la d\u00e9rive des glaciers vers la mer. </p><p> Les chiffres concernant la mont\u00e9e des eaux seront donc tr\u00e8s probablement revus \u00e0 la hausse dans les prochains rapports. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "33"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "18",
              "20"
            ],
            "major": [
              "16",
              "17",
              "19"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Mont\u00e9e des eaux",
        "wrappedTitle": "Mont\u00e9e des eaux"
      },
      "23": {
        "batch": "4",
        "id": "23",
        "info": "<div class=content><p> Si le pH baisse, la formation de calcaire devient plus difficile. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La constitution du calcaire (calcification) est la r\u00e9action chimique </p><p> Ca<sup>2+</sup> + 2&nbsp;HCO<sub>3</sub><sup>-</sup> &harr; CaCO<sub>3</sub> + H<sub>2</sub>O + CO<sub>2</sub></p><p> Elle n\u00e9cessite la pr\u00e9sence d'ions bicarbonate HCO<sub>3</sub><sup>-</sup>. Or la quantit\u00e9 de ces ions dans l'eau d\u00e9pend du pH. Dans l'eau, le dioxyde de carbone, l'acide carbonique, l'ion bicarbonate et l'ion carbonate sont en \u00e9quilibre, en fonction du pH&nbsp;: <p> CO<sub>2</sub> + H<sub>2</sub> &harr; H<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> &harr; H<sup>+</sup> + HCO<sub>3</sub><sup>-</sup> &harr; 2&nbsp;H<sup>+</sup> + CO<sub>3</sub><sup>2-</sup></p><p> L'ajout d'un acide d\u00e9place les \u00e9quilibres vers la gauche. Dit autrement, si le pH baisse, les ions bicarbonates sont en moins grande quantit\u00e9. D'o\u00f9 la difficult\u00e9 de fabriquer du calcaire pour les organisme qui en ont besoin. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "29"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "24"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Probl\u00e8mes de calcification",
        "wrappedTitle": "Probl\u00e8mes de\\ncalcification"
      },
      "24": {
        "batch": "2",
        "id": "24",
        "info": "<div class=content><p> Quand le CO<sub>2</sub> se dissout dans l'oc\u00e9an, il se transforme en H<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> puis en HCO<sub>3</sub><sup>-</sup>. Cela a pour effet d'acidifier l'oc\u00e9an (le pH baisse). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> L'acidification de l'oc\u00e9an est parfois appel\u00e9e l'autre probl\u00e8me du carbone . En effet, ce n'est pas \u00e0 proprement parler une cons\u00e9quence du changement climatique, mais une autre cons\u00e9quence des \u00e9missions de CO<sub>2</sub>. Il n'y a aucun lien entre la temp\u00e9rature de l'eau et l'acidification. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "23"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [
              "17"
            ],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "7",
              "11"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Acidification de l'oc\u00e9an",
        "wrappedTitle": "Acidification de\\nl'oc\u00e9an"
      },
      "25": {
        "batch": "4",
        "id": "25",
        "info": "<div class=content><p> Les animaux et les plantes sont affect\u00e9s par les changements de temp\u00e9rature et du cycle de l'eau&nbsp;: ils se d\u00e9placent ou disparaissent (ou, plus rarement, ils prolif\u00e8rent). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Aujourd'hui, la biodiversit\u00e9 terrestre est avant tout mise \u00e0 mal par d'autres facteurs que le climat&nbsp;: d\u00e9forestation, disparition des habitats naturels, pesticides, pollutions diverses. Il n'emp\u00eache que le changement climatique va largement contribuer \u00e0 la disparition des esp\u00e8ces dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "28",
              "32"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "21"
            ],
            "minor": [
              "8",
              "18",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Biodiversit\u00e9 terrestre",
        "wrappedTitle": "Biodiversit\u00e9\\nterrestre"
      },
      "26": {
        "batch": "4",
        "id": "26",
        "info": "<div class=content><p> La perturbation du cycle de l'eau peut amener plus d'eau ou moins d\u2019eau. Plus d'eau, cela peut engendrer des crues (inondations dans les terres). Si le sol a \u00e9t\u00e9 durci par une s\u00e9cheresse, c'est pire car l'eau ruisselle. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> On peut demander aux participants quelle diff\u00e9rences ils voient entre les crues et les submersions. Les crues viennent de la pluie et des rivi\u00e8res alors que les submersions viennent de la mer. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "31",
              "32",
              "38"
            ],
            "minor": [
              "28",
              "33"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "30"
            ],
            "minor": [
              "3"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Crues",
        "wrappedTitle": "Crues"
      },
      "27": {
        "batch": "4",
        "id": "27",
        "info": "<div class=content><p> Pt\u00e9ropodes et coccolithophores \u00e9tant \u00e0 la base de la chaine alimentaire, leur disparition menace toute la biodiversit\u00e9 marine. Le r\u00e9chauffement de l\u2019eau joue aussi un r\u00f4le important. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Aujourd'hui, la biodiversit\u00e9 marine est plus mise en danger par la surp\u00eache et les d\u00e9chets en plastiques que par le r\u00e9chauffement ou l'acidification. Mais \u00e0 long terme, ces derniers vont consid\u00e9rablement augmenter leur pression. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "37"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17",
              "29"
            ],
            "minor": [
              "1"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Biodiversit\u00e9 marine",
        "wrappedTitle": "Biodiversit\u00e9\\nmarine"
      },
      "28": {
        "batch": "5",
        "id": "28",
        "info": "<div class=content><p> Avec le r\u00e9chauffement, les animaux migrent. Certains sont des vecteurs de maladie et vont alors atteindre des zones o\u00f9 les populations ne sont pas immunis\u00e9es. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Le probl\u00e8me n'est tant pas la prolif\u00e9ration des vecteurs de maladie que leur d\u00e9placement. Cette carte vient id\u00e9alement apr\u00e8s la carte 25 dans la mesure o\u00f9 les vecteurs de maladie sont une sous-partie de la biodiversit\u00e9. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "25"
            ],
            "minor": [
              "26"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Vecteurs de maladie",
        "wrappedTitle": "Vecteurs de\\nmaladie"
      },
      "29": {
        "batch": "4",
        "id": "29",
        "info": "<div class=content><p> Les pt\u00e9ropodes sont du zooplancton et les coccolithophores du phytoplancton. Ces microorganismes ont une coquille en calcaire. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> C'est une carte qui fait beaucoup rire \u00e0 cause des la difficult\u00e9 \u00e0 retenir ces noms. Apprenez-les par c\u0153ur, comme si c'\u00e9tait une \u00e9vidence. \u00c7a fait toujours bien dans les d\u00eeners en ville&nbsp;!&nbsp;;-) </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "27"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "23"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Pt\u00e9ropodes et coccolithophores",
        "wrappedTitle": "Pt\u00e9ropodes et\\ncoccolithophores"
      },
      "3": {
        "batch": "2",
        "id": "3",
        "info": "<div class=content><p> L\u2019utilisation du b\u00e2timent (logement et services) utilise des \u00e9nergies fossiles et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Cela repr\u00e9sente 20% des Gaz \u00e0 Effet de Serre (G.E.S.). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> On parle ici de l'utilisation des b\u00e2timents et non de leurs constructions (qui, elle, entre dans le secteur de l'industrie). Chauffage, climatisation, \u00e9clairage, \u00e9lectronique, etc. Le gros sujet, sous nos latitudes, c'est l'isolation thermique des b\u00e2timents. </p><p> En ce qui concerne la construction dans le neuf, il est important de construire des b\u00e2timents bien isol\u00e9s. Mais l'enjeu est limit\u00e9 car les normes dans le neuf sont bien plus contraignantes que par le pass\u00e9 et on ne construit chaque ann\u00e9e qu'une petite partie (1%) du parc d\u00e9j\u00e0 construit. L'enjeu est donc beaucoup plus dans la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents existants. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5"
            ],
            "minor": [
              "6",
              "10",
              "26"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "B\u00e2timent",
        "wrappedTitle": "B\u00e2timent"
      },
      "30": {
        "batch": "4",
        "id": "30",
        "info": "<div class=content><p> La perturbation du cycle de l'eau peut amener plus d'eau ou moins d'eau. Moins d'eau, c'est une s\u00e9cheresse. Les scientifiques du GIEC (Groupement d\u2019experts Intergouvernemental sur l\u2019Evolution du Climat) estiment que les s\u00e9cheresses pourraient se multiplier \u00e0 l\u2019avenir. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Le manque de pluie et l'\u00e9vaporation sur le sol sont les causes des s\u00e9cheresses. S\u00e9cheresse et canicules sont diff\u00e9rentes&nbsp;: s\u00e9cheresse c'est l'eau, canicule c'est la temp\u00e9rature. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "26",
              "31",
              "32",
              "35"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20"
            ],
            "minor": [
              "36"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "S\u00e9cheresses",
        "wrappedTitle": "S\u00e9cheresses"
      },
      "31": {
        "batch": "5",
        "id": "31",
        "info": "<div class=content><p> Les ressources en eau douce sont affect\u00e9es par les changements de pr\u00e9cipitation et la disparition des glaciers qui jouent un r\u00f4le r\u00e9gulateur du d\u00e9bit des cours d'eau. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Le gros sujet, c'est la disparition des glaciers. Ils servent de r\u00e9servoirs d'eau douce sous forme solide et fondent (surtout en \u00e9t\u00e9, quand il fait chaud, \u00e7a tombe bien&nbsp;!) pour alimenter en aval l'irrigation des cultures. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "16",
              "26",
              "30"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Ressources en eau douce",
        "wrappedTitle": "Ressources en eau\\ndouce"
      },
      "32": {
        "batch": "5",
        "id": "32",
        "info": "<div class=content><p> La production agricole peut \u00eatre affect\u00e9e par la temp\u00e9rature, les s\u00e9cheresses, les \u00e9v\u00e8nements extr\u00eames, les inondations et les submersions (ex&nbsp;: delta du Nil). </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Voici l'une des plus grosses menaces pour l'humanit\u00e9. Ce sont d\u00e9j\u00e0 des baisses de rendements agricoles qui ont amen\u00e9 \u00e0 des conflits au Rwanda et en Syrie. </p><p> Il y a de tr\u00e8s nombreuses causes. Placez la carte \u00e0 un endroit strat\u00e9gique, plut\u00f4t vers la fin, avec beaucoup de place autour pour faire tous les liens. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "37",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21",
              "25",
              "26",
              "30",
              "31",
              "33",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "12",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Baisse des rendements agricoles",
        "wrappedTitle": "Baisse des\\nrendements\\nagricoles"
      },
      "33": {
        "batch": "4",
        "id": "33",
        "info": "<div class=content><p> Cyclones et perturbations am\u00e8nent du vent (donc des vagues) et des basses pressions. Or, chaque hectopascal en moins, c\u2019est 1&nbsp;cm d\u2019eau en plus. Ils peuvent donc occasionner des submersions (inondations c\u00f4ti\u00e8res) qui sont aggrav\u00e9es par l\u2019augmentation du niveau de l\u2019oc\u00e9an. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Ne pas confondre avec les crues. Les submersions, c'est l'eau de la mer qui monte. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "39"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "20",
              "22",
              "34"
            ],
            "minor": [
              "26"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Submersions",
        "wrappedTitle": "Submersions"
      },
      "34": {
        "batch": "4",
        "id": "34",
        "info": "<div class=content><p> Les cyclones s\u2019alimentent de l\u2019\u00e9nergie des eaux chaudes \u00e0 la surface de l\u2019oc\u00e9an. Leur puissance a augment\u00e9 \u00e0 cause du changement climatique. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il n'y a pas plus de cyclones \u00e0 cause du changement climatique (du moins, on n'est pas encore en mesure de l'\u00e9tablir d'un point de vue statistique), mais on peut dire qu ils sont plus violents. </p><p> Pour la carte en amont, on peut choisir soit la perturbation du cycle de l'eau, dans le sens o\u00f9 l'augmentation de la puissance des cyclones est une illustration de la perturbation du cycle de l'eau, soit la hausse de la temp\u00e9rature de l'eau, car on entend souvent dire que les cyclones s'alimentent de l'\u00e9nergie des eaux chaudes des zones intertropicales. Il est moins logique de mettre les deux. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "33",
              "38"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17",
              "20"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Cyclones",
        "wrappedTitle": "Cyclones"
      },
      "35": {
        "batch": "5",
        "id": "35",
        "info": "<div class=content><p> Les incendies sont facilit\u00e9s par les s\u00e9cheresses et les canicules. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [
              "6",
              "10",
              "25",
              "32",
              "38"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "30",
              "36"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Incendies",
        "wrappedTitle": "Incendies"
      },
      "36": {
        "batch": "5",
        "id": "36",
        "info": "<div class=content><p> Une manifestation de l\u2019augmentation de temp\u00e9rature est la multiplication des canicules. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "35"
            ],
            "minor": [
              "30"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Canicules",
        "wrappedTitle": "Canicules"
      },
      "37": {
        "batch": "5",
        "id": "37",
        "info": "<div class=content><p> Les famines peuvent \u00eatre occasionn\u00e9es par la baisse des rendements agricoles et la r\u00e9duction de la biodiversit\u00e9 marine. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "39",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "27",
              "32"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Famine",
        "wrappedTitle": "Famine"
      },
      "38": {
        "batch": "5",
        "id": "38",
        "info": "<div class=content><p> Famines, d\u00e9placement des vecteurs de maladie, canicules et conflits arm\u00e9s peuvent affecter la sant\u00e9 humaine. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> C'est l'une des cartes qui peut \u00eatre plac\u00e9e en dernier, comme <em>la</em> cons\u00e9quence ultime. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "10",
              "21",
              "26",
              "28",
              "34",
              "37",
              "39",
              "40"
            ],
            "minor": [
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Sant\u00e9 humaine",
        "wrappedTitle": "Sant\u00e9 humaine"
      },
      "39": {
        "batch": "5",
        "id": "39",
        "info": "<div class=content><p> Imaginez que vous vivez dans un endroit qui est miraculeusement \u00e9pargn\u00e9 par le changement climatique. Quelques milliards d'humains risquent d'avoir tr\u00e8s envie de le partager avec vous&nbsp;!!! </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "32",
              "33",
              "37",
              "40"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "R\u00e9fugi\u00e9s climatiques",
        "wrappedTitle": "R\u00e9fugi\u00e9s\\nclimatiques"
      },
      "4": {
        "batch": "2",
        "id": "4",
        "info": "<div class=content><p> Le secteur du transport est tr\u00e8s d\u00e9pendant du p\u00e9trole. Il repr\u00e9sente 15% des \u00e9missions de G.E.S. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> 15%, c'est peu, mais cela varie beaucoup en fonction des pays des modes de vie. Dans les pays occidentaux, la part du transport, et notamment celle de l'avion peut repr\u00e9senter une tr\u00e8s grosse partie de l'empreinte carbone de chacun. En fait, si vous prenez un ou quelques longs courriers dans l'ann\u00e9e, cela constitue l'essentiel de votre bilan carbone. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "10"
            ],
            "minor": [
              "6"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Transport",
        "wrappedTitle": "Transport"
      },
      "40": {
        "batch": "5",
        "id": "40",
        "info": "<div class=content><p> C'est comme \u00e7a qu'il faudrait \u00e9viter que \u00e7a finisse\u2026 </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p>C'est la carte qui est pr\u00e9vue pour \u00eatre plac\u00e9e en dernier, comme le laisse entendre le texte. </p><p> On est d\u00e9j\u00e0 en mesure de dire que le changement climatique a \u00e9t\u00e9 l'une des causes de certains conflits comme au Rwanda ou en Syrie. </p><p> Dans un monde qui subit l'ensemble des cons\u00e9quences d\u00e9crites dans ce jeu, il est difficile d'imaginer qu'on puisse \u00e9viter des conflits arm\u00e9s. </p><p> En 2007, quand le GIEC a eu le prix Nobel, c \u00e9tait le prix Nobel de la Paix. Et il y a de tr\u00e8s bonnes raisons \u00e0 \u00e7a. </p><p> Vous pouvez demander aux participants quelle carte ils choisissent pour mettre en dernier. \u00c7a se joue en g\u00e9n\u00e9ral entre 40, 39 et 38. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "38",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "1"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "31",
              "37",
              "39"
            ],
            "minor": [
              "5"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Conflits arm\u00e9s",
        "wrappedTitle": "Conflits arm\u00e9s"
      },
      "41": {
        "batch": "5",
        "id": "41",
        "info": "<div class=content><p> Le permafrost d\u00e9signe le sol gel\u00e9 en permanence. On constate qu\u2019il commence \u00e0 d\u00e9geler, rel\u00e2chant dans l\u2019air le m\u00e9thane qui \u00e9tait emmagasin\u00e9 sous terre. Si ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, il y a un fort risque d\u2019emballement du climat, notamment au-del\u00e0 de +2&nbsp;\u00b0C. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Deux cartes ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e apr\u00e8s la carte 40&nbsp;: ce sont des boucles de r\u00e9troactions violentes potentielles, des bombes climatiques , qui si elles se d\u00e9clenchent, nous font perdre d\u00e9finitivement le contr\u00f4le sur le climat. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "9"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "21"
            ],
            "minor": [
              "14"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Permafrost",
        "wrappedTitle": "Permafrost"
      },
      "42": {
        "batch": "5",
        "id": "42",
        "info": "<div class=content><p> Les hydrates de m\u00e9thanes (ou clathrates de m\u00e9thane) sont une forme de glace pos\u00e9e au fond des oc\u00e9ans, le long des talus continentaux, qui emprisonne des mol\u00e9cules de m\u00e9thane. Ils peuvent devenir instables au-del\u00e0 de +2&nbsp;\u00b0C. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il ne faut pas faire peur en disant que ces m\u00e9canismes se d\u00e9clencheront au-dessus de 2&nbsp;\u00b0C mais que leur probabilit\u00e9 d'occurrence devient signifiante \u00e0 partir de 2&nbsp;\u00b0C. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "9"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "17"
            ],
            "minor": [
              "14"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Hydrates de m\u00e9thane",
        "wrappedTitle": "Hydrates de\\nm\u00e9thane"
      },
      "5": {
        "batch": "1",
        "id": "5",
        "info": "<div class=content><p> Les \u00e9nergies fossiles sont le charbon, le p\u00e9trole et le gaz. Elles sont utilis\u00e9es principalement dans les b\u00e2timents, le transport et dans l'industrie. Elles \u00e9mettent du CO<sub>2</sub> lors de la combustion. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Il y a souvent un d\u00e9bat entre mettre les \u00e9nergies fossiles avant ou apr\u00e8s les activit\u00e9s humaines. C'est comme la poule et l'\u0153uf: il n'y a pas de bonne r\u00e9ponse. C'est une question de dialectique, il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 perdre du temps l\u00e0-dessus. </p><p> Le graphique repr\u00e9sente les \u00e9missions des \u00e9nergies fossiles. Dans un sc\u00e9nario +2&nbsp;\u00b0C, elles doivent atteindre 0 en 2070. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "1",
              "2",
              "3",
              "4",
              "40"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "2",
              "3",
              "4"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "\u00c9nergies fossiles",
        "wrappedTitle": "\u00c9nergies fossiles"
      },
      "6": {
        "batch": "2",
        "id": "6",
        "info": "<div class=content><p> La d\u00e9forestation consiste \u00e0 couper ou br\u00fbler des arbres au-del\u00e0 de la capacit\u00e9 de renouvellement de la for\u00eat. Elle est li\u00e9e \u00e0 80% \u00e0 l\u2019agriculture. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> La d\u00e9forestation peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une activit\u00e9 humaine ou comme une cons\u00e9quence de l'agriculture, ou encore les deux \u00e0 la fois. </p><p> Attention: le probl\u00e8me avec la d\u00e9forestation, ce n'est pas que \u00e7a d\u00e9truit des puits de carbone, c'est que \u00e7a \u00e9met du CO<sub>2</sub>. C'est une diff\u00e9rence entre flux et stock. </p><p><a href=https://inra-dam-front-resources-cdn.wedia-group.com/ressources/afile/483943-d48a0-resource-etude-4-pour-1000-resume-en-francais-ped.pdf> Source sur les puits de carbone du sol </a></p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "7"
            ],
            "minor": [
              "12"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1",
              "8"
            ],
            "minor": [
              "2",
              "3",
              "4",
              "35"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "D\u00e9forestations",
        "wrappedTitle": "D\u00e9forestations"
      },
      "7": {
        "batch": "1",
        "id": "7",
        "info": "<div class=content><p> Le CO<sub>2</sub> est le premier G.E.S. anthropique (\u00e9mis par l\u2019homme). Les \u00e9missions de CO<sub>2</sub> viennent des \u00e9nergies fossiles et de la d\u00e9forestation. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Les sources de CO<sub>2</sub> (\u00e9nergie fossile et d\u00e9forestation) se retrouvent litt\u00e9ralement dans les titres des cartes 5 et 6. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "12"
            ],
            "minor": [
              "11",
              "24"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "5",
              "6"
            ],
            "minor": [
              "8"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "\u00c9missions de CO2",
        "wrappedTitle": "\u00c9missions de CO2"
      },
      "8": {
        "batch": "2",
        "id": "8",
        "info": "<div class=content><p> L'agriculture est responsable de l'\u00e9mission d'un peu de CO<sub>2</sub> et de beaucoup de m\u00e9thane (bovins, rizi\u00e8res), et de protoxyde d'azote (engrais). En tout, c\u2019est 25% des G.E.S. si on y inclut la d\u00e9forestation induite. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> L'agriculture utilise tr\u00e8s peu d'\u00e9nergie fossile, au regard des \u00e9missions d'autres G.E.S. dont elle est responsable. Elle est responsable de 80% de la d\u00e9forestation. En effet, il faut des grandes surfaces pour cultiver, surtout pour nourrir les animaux d'\u00e9levage. </p><p> L'agriculture est une activit\u00e9 humaine qui a commenc\u00e9 d\u00e8s que le climat s'est stabilis\u00e9, au d\u00e9but du N\u00e9olithique il y a 10000 ans, apr\u00e8s la derni\u00e8re d\u00e9glaciation qui elle-m\u00eame a dur\u00e9 10000 ans. D\u00e8s lors, l'impact de l'Homme sur son environnement n'a cess\u00e9 de s'accro\u00eetre&nbsp;: il a domestiqu\u00e9 des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales (aujourd'hui, le riz domestiqu\u00e9 n'est plus capable de se reproduire sans l'intervention de l'homme), il a d\u00e9forest\u00e9 pour \u00e9tendre les surfaces cultiv\u00e9es, privant les esp\u00e8ces animales de leur habitat naturel, et depuis la r\u00e9volution verte (verte pour agricole, pas pour \u00e9cologique&nbsp;!), il a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser des pesticides et des intrants nocifs pour l'environnement et pour lui-m\u00eame. </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "6",
              "9"
            ],
            "minor": [
              "5",
              "7",
              "10",
              "12",
              "25"
            ],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "1"
            ],
            "minor": [
              "25",
              "32"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Agriculture",
        "wrappedTitle": "Agriculture"
      },
      "9": {
        "batch": "2",
        "id": "9",
        "info": "<div class=content><p> Le CO<sub>2</sub> n'est pas le seul G.E.S. Il y a aussi le m\u00e9thane (CH<sub>4</sub>) et le protoxyde d'azote (N<sub>2</sub>O) (qui viennent en tr\u00e8s grande partie de l'agriculture), ainsi que quelques autres. </p></div>",
        "moreInfo": "<div class=content><p> Les autres G.E.S. d\u00e9crits ici sont le m\u00e9thane et le protoxyde d'azote. En r\u00e9alit\u00e9, il y en quelques autres comme les HFC, les PFC et le SF<sub>6</sub> (cf doc RAC) (fluides r\u00e9frig\u00e9rants). </p><p> Il y a d\u00e9gagement de m\u00e9thane d\u00e8s qu'il y a une d\u00e9composition ana\u00e9robie (c'est-\u00e0-dire sans oxyg\u00e8ne)&nbsp;: </p><ul><li> dans la panse des vaches qu on appelle aussi le rumen et qui donne son nom aux ruminants (dans le rumen, les bact\u00e9ries dig\u00e8rent la cellulose que la vache ne sait pas m\u00e9taboliser, puis la vache r\u00e9gurgite cette herbe pour la m\u00e2cher et l'avaler pour de bon). </li><li> dans les rizi\u00e8res car elles sont couvertes d'eau, et la mati\u00e8re organique immerg\u00e9e ne re\u00e7oit pas d'oxyg\u00e8ne quand elle se d\u00e9compose. </li><li> dans les d\u00e9charges de d\u00e9chets, quand les tas sont trop grands pour que l'oxyg\u00e8ne atteigne le fond du tas. </li></ul><p> Le m\u00e9thane est aussi le composant principal du gaz naturel. Les fuites sur les gazoducs font donc aussi du m\u00e9thane. </p><p> Le protoxyde d'azote (N<sub>2</sub>O) est principalement d\u00fb \u00e0 l'utilisation d'engrais azot\u00e9s agricoles, \u00e0 la production d'aliments pour b\u00e9tail et \u00e0 certains proc\u00e9d\u00e9s chimiques, comme la production d'acide nitrique. </p><p> Il y a encore les gaz fluor\u00e9s qui sont utilis\u00e9s comme r\u00e9frig\u00e9rants (climatisation et cha\u00eenes du froid), extincteurs et dans certains proc\u00e9d\u00e9s industriels et biens de consommation (comme certains dissolvants). Ils ne sont pas naturellement pr\u00e9sents dans l'atmosph\u00e8re. </p><p> Quand on parle des \u00e9missions d'autres G.E.S., on les mesure en CO<sub>2</sub>eq (CO<sub>2</sub> \u00e9quivalent), cela permet de ramener les \u00e9missions d'autres G.E.S. \u00e0 celle de CO<sub>2</sub> sur une base comparable (voir la Fiche PRG ) </p></div>",
        "relations": {
          "effects": {
            "false": [],
            "major": [
              "13"
            ],
            "minor": [],
            "simplified": []
          },
          "origins": {
            "false": [],
            "major": [
              "8",
              "41",
              "42"
            ],
            "minor": [
              "2"
            ],
            "simplified": []
          }
        },
        "title": "Autres GES",
        "wrappedTitle": "Autres GES"
      }
    },
    "selector": {
      "dl_doc": "Ouvrir la documentation PDF",
      "filters": {
        "batch1": "Lot 1",
        "batch12": "Lot 1 - 2",
        "batch123": "Lot 1 - 3",
        "batch1234": "Lot 1 - 4",
        "batch12345": "Lot 1 - 5",
        "cards": "Cartes",
        "false": "Erron\u00e9es",
        "major": "Principales",
        "minor": "Accessoires",
        "name": "Filtres",
        "relations": "Relations",
        "simplified": "Simplifi\u00e9es"
      },
      "language": "Langue",
      "links": "Liens"
    }
  }
}